20
Gecenin İçinde

Oturum bitmeden uzun zaman önce, katlayıp altına koyduğu pelerine rağmen sert tahta sıra yüzünden Egwene’in poposu epey uyuşmuştu. Sonsuz tartışmalar dinledikten sonra, kulaklarının da uyuşmuş olmasını diliyordu. Ayakta durmak zorunda olan Sheriam, sandalyeye oturmayı dilermiş gibi kıpırdanmaya başlamıştı. Ya da belki halılar da iş görürdü. Egwene gidebilir, hem kendini hem de Sheriam’ı kurtarabilirdi. Amyrlin’in kalması şart değildi ve en iyi durumda, yorumları nazikçe dinleniyordu. Ondan sonra Salon kendi yönünü seçip o yönde hızla ilerliyordu. Bu konunun savaşla ilgisi yoktu ve gemi azıya almışken, Salon Egwene’in dizginleri ele almasına izin vermeyecekti. Dilediği an çıkabilirdi –gereken protokol için tartışmalar kısaca bölünürdü– ama bunu yaparsa, sabah ilk iş eline detaylı olarak oluşturulmuş, Temsilcilerin çoktan uygulamaya başladığı bir plan tutuşturulacağından ve okuyana dek onu neyin beklediğini tahmin bile edemeyeceğinden korkuyordu. En azından, başlangıçta korkusu buydu.

Kimlerin uzun uzun konuştuğu şaşırtıcı değildi, artık değil. Magla, Saroiya, Takima, Faiselle ve Varilin, bir başka Temsilci konuşmaya başladığında her biri gözle görülür bir endişeye kapılıyordu. Ah, Salon’un kararını, en azından görünüşte kabul etmişlerdi. Bu konuda, konumlarından vazgeçmek dışında yapacak hiçbir şeyleri yoktu; Salon, gerekirse konsensüse varmak için çabalamaya ne kadar razı olursa olsun, herhangi bir konsensüs türüyle bir eylem planına karar verildikten sonra, herkesin o planı izlemesi ya da en azından engellememesi beklenirdi. Kötü tarafı buydu. Engelden tam olarak ne anlıyorlardı? Beş Aes Sedai’nin hiçbiri kendi Ajahından bir Temsilci’nin söylediklerine karşı çıkmıyordu, elbette, ama Temsilci sırasına oturur oturmaz diğer dördü ayağa fırlıyordu. Eğer konuşan Temsilci Mavilerdense, beşi birden ayağa fırlıyordu. Ve kim konuşursa konuşsun, bir önceki konuşmacının önerilerinin neden kesinlikle yanlış olduğunu, hatta belki felaket reçetesi olduğunu ikna edici bir biçimde açıklıyordu. Egwene’in görebildiği kadarıyla gerçek bir çatışma işareti olduğundan değil. Birbirlerini de başka herkes kadar dikkatle gözlüyorlar, birbirlerine en az diğerleri kadar fena kaş çatıyorlardı ve savlarını açıklamak için başka kimseye güvenmedikleri açıkça belli oluyordu.

Her durumda, önerilenler birbirine hiç uymuyordu. Siyah Kule’ye kaç Aes Sedai gönderileceği, her Ajah’tan kaçar kişi seçileceği, o Aes Sedailerin ne zaman gönderileceği, ne talep edecekleri, neleri kabul etmeleri ve neleri tamamen reddetmeleri gerektiği konusunda Temsilciler ihtilaf içindeydi. Bu kadar hassas bir konuda, herhangi bir hata felaketle sonuçlanabilirdi. Üstüne üstlük, Sarılar dışındaki her Ajah kendini heyetin önderliği için tek uygun grup olarak görüyordu. Kwamesa hedefin bir tür anlaşma pazarlığı yapmak olduğunu, Escaralde böylesine görülmemiş bir görev için tarihi bilgi gerektiğini iddia ediyordu. Berana böyle bir anlaşmanın mutlak mantıksallık içinde yapılması gerektiğine bile işaret etti; Asha’manlarla uğraşmak tutkuları alevlendirecekti kuşkusuz ve soğuk mantık dışında her şey oracıkta felaketle sonuçlanırdı. Aslında, kadın bu konuda epey hararetli konuşmuştu. Romanda gruba bir Sarı’nın önderlik etmesini istedi, ama Şifa’ya çok gerek olmayacakmış gibi göründüğünden, başka herkesin kendi Ajahının özel ilgi alanlarının etkisi altında kalacağı ve yaptıkları işin özünü unutacakları konusunda inatla ısrar etmekle yetindi.

Aynı Ajah’tan Temsilciler birbirlerini, yalnızca açık açık karşı çıkmayarak destekliyorlardı ve Siyah Kule’ye bir heyet göndermeyi kabul ettikleri gerçeğinin ötesinde birlikte durmaya razı olan iki Ajah bile yoktu. Buna bir elçilik heyeti denip denmemesi bile tartışmalıydı, en başta lehine konuşanlar sonunda karşı çıkar olmuştu. Fikir, Moria’yı hayrete düşürmüş gibiydi.

Daimi tartışma ve karşı savlar öne sürme atmosferini yorucu bulan tek kişi Egwene değildi. Öyle detaya girilmişti ki geriye hiçbir şey kalmamıştı ve her şeye baştan başlanması gerekiyordu. Sıraların arkasındaki Aes Sedailer yavaş yavaş azaldılar. Yerlerini başkaları aldı ve sonra birkaç saat sonra onlar da gittiler. Sheriam törensel “Işık’la gidin” sözlerini söylediğinde gece çökmüştü ve Egwene ile Temsilciler dışında yalnızca birkaç düzine kişi kalmıştı, çoğu ıslak yatak örtüleri gibi merdaneden geçmiş gibi yerinde çökmüştü. Ve herhangi bir şeye karar vermeden önce daha fazla konuşulması gerektiği dışında hiçbir şeye karar verilememişti.

Dışarıda, solgun yarım ay ışıl ışıl yıldızlar saçılmış kadife siyahı bir gökyüzünde asılı duruyordu ve havada acı bir soğuk vardı. Egwene, nefesi karanlıkta solgun puslar halinde kıvrılarak Salon’dan uzaklaşırken, arkasında dağılan ve bazıları tartışmaya devam eden Temsilcileri dinleyerek gülümsedi. Romanda ve Lelaine birlikte yürüyordu, ama Sarı’nın berrak, tiz sesi bağırmaya tehlikeli ölçüde yakındı ve Mavi’ninki de çok uzak değildi. Birlikte olmaya zorlandıkları zaman tartışırlardı genellikle, ama Egwene ilk kez onların kendi istekleri ile birlikte olduğunu görüyordu. Sheriam gönülsüzce, Egwene’in sabah istediği, arabaların onarım durumu ve hayvan yemi düzeyi hakkındaki raporu getirmeyi önerdi, ama Egwene onu yatağına yolladığında yorgun bakışlı kadın rahatladığını saklamadı. Çabucak diz kırdı ve pelerinine sarınarak gecenin içine daldı. Çadırların çoğu, ay ışığı altında karanlık ve gölgeli duruyordu. Gece çöktükten sonra pek az Aes Sedai uyanık kalırdı. Lamba yağı ve mum bol değildi.

Şimdilik, gecikme Egwene’e uyuyordu, ama gülümsemesinin tek sebebi bu değildi. O tartışmanın içinde bir yerde, baş ağrısı tamamen geçmişti. Bu gece uyumakta güçlük çekmeyecekti. Halima durumu hep düzeltiyordu, ama Halima’nın masajlarından sonra hep kötü düşler görüyordu. Eh, düşlerinin pek azı aydınlıktı, ama o türden olanlar diğerlerinden de karanlıktı ve tuhaf bir biçimde, karanlık ve rahatsız oldukları dışında hiçbir şey hatırlamıyordu onlardan. Kuşkusuz Halima’nın parmaklarının erişemediği, ağrı kalıntılarından kaynaklanıyorlardı, ama ikincisi kendi başına rahatsız ediciydi. Egwene her düşünü hatırlamayı öğrenmişti. Her düşünü hatırlamak zorundaydı. Yine de, bu gece baş ağrısı olmadığından, hatırlamakta güçlük çekmemeliydi ve yapması gereken şeyler arasında düş görmek en basitiydi.

Salon ve çalışma odası gibi, çadır da kendi tahta yürüyüş yollarının arasında yalnız duruyordu ve Amyrlin’e biraz mahremiyet sağlamak için en yakındaki çadırlar bir düzine boy uzağa kurulmuştu. En azından, mesafe bu şekilde açıklanıyordu. Doğru olabilirdi de. Egwene al’Vere artık alakasız değildi. Çadır geniş değildi, bir yanı dört adımdan biraz kısaydı ve duvar dibine yığılmış dört pirinç destekli giysi sandığı, iki karyola, minik yuvarlak bir sehpa, bronz bir mangal, bir lavabo sehpası, bir boy aynası ve kamptaki pek az gerçek sandalyeden biri ile tıka basa dolmuştu. Pek az sade oyması olan basit bir sandalyeydi, çok fazla yer kaplıyordu, ama rahattı ve ayaklarını altına alıp okumak istediğinde büyük lükstü. Zevk için okumaya zaman ayırabildiği zaman. İkinci karyola Halima’nınkiydi ve kadını orada, onu beklerken bulamayınca şaşırdı. Ama çadır boş değildi.

“Kahvaltıda ekmekten başka bir şey yemediniz, Anne,” dedi Chesa, Egwene giriş kapaklarından içeri dalarken, hafifçe suçlayıcı bir sesle. Sade gri elbise içinde tombul bir kadın olan hizmetçi çadırın taburesinde oturmuş, bir yağ lambasının ışığında çorap yamıyordu. Güzel bir kadındı, saçlarına kır düşmemişti, ama bazen yalnızca Salidar’dan bu yana değil, ezelden beri Egwene’e hizmet ediyormuş gibi geliyordu. Eski bir hizmetkâr gibi serbest davrandığı kesindi ve buna paylama hakkı da dahildi. “Öğrenebildiğim kadarıyla öğlen hiçbir şey yememişsiniz,” diye devam etti, topukta yamadığı yere bakmak için kar beyazı ipek çorabı ışığa kaldırarak, “ve en az bir saat önce akşam yemeğiniz masada soğudu. Kimse bana sormadı, ama sorsalar, baş ağrılarınızın yemek yememekten kaynaklandığım söylerdim. Fazla sıskasınız.”

Bunun üzerine çorabı dikiş sepetinin üzerine bıraktı ve kalkıp Egwene’in pelerinini aldı. Ve Egwene’in buz gibi olduğunu söyleyerek nida etti. Ona göre, baş ağrılarının bir sebebi de buydu. Aes Sedailer dondurucu soğuğu ve kavurucu sıcağı görmezden gelerek dolanıp duruyorlardı, ama siz bunu yapsanız da yapmasanız da vücudunuz biliyordu. Sıcacık örtünmek en iyisiydi. Kırmızının en sıcak kumaş olduğunu herkes bilirdi. Yemek yemek de işe yarardı. Boş bir mide her zaman titreme yapardı. Onu hiç titrerken görmemiştiniz, değil mi?

“Teşekkür ederim, anne,” dedi Egwene hafif bir sesle ve karşılığında kısa, yumuşak bir kahkaha kazandı. Onca serbest davranışına rağmen, Chesa kurallara öyle bağlıydı ki onun yanında Aledrin gevşek kalıyordu. Harfi harfine olmasa bile, kuralların özüne bağlıydı. “Çayın sayesinde bu gece başım ağrımıyor.” Belki çay sayesindeydi. Tadı ne kadar kötü olursa olsun, bir çare olarak, yarım günden fazla süren bir Salon toplantısına katılmaktan daha kötü olamazdı. “Ve gerçekten pek aç değilim. Bir parça ekmek yeterli olur.”

Elbette, iş o kadar basit değildi. Hanım ile hizmetçisi arasındaki ilişki asla basit olmazdı. Dip dibe yaşıyordunuz ve o sizin en kötü hallerinizi, tüm kusurlarınızı ve zaaflarınızı biliyordu. Hizmetçinize karşı mahremiyet diye bir şey yoktu. Egwene’in soyunmasına yardım ederken Chesa mırıldandı, homurdandı ve sonunda, sabahlığına sarındığında –kırmızı ipektendi, kenarları köpük köpük Murandy danteli ile çevrilmiş, üzerine yaz çiçekleri işlenmişti; Anaiya’nın armağanıydı– Egwene kadının küçük yuvarlak masanın üzerindeki tepsiyi örten keten örtüyü kaldırmasına izin verdi.

Çanaktaki mercimek çorbası katılaşmıştı, ama birazcık yönlendirerek bunu çözdü ve ilk kaşıkta Egwene biraz iştahı olduğunu anladı. Her kırıntıyı yedi; mavi damarlı beyaz peyniri, büzülmüş zeytinleri, iki parça kabuklu kahverengi ekmeği, ama ikisinden de buğday bitleri temizlemesi gerekti. Hemen uyumak istemediği için yalnızca bir kupa baharatlı şarap içti ve onun da yeniden ısıtılması gerekmişti, bu yüzden hafifçe acıydı, ama Chesa tepsiyi tamamen temizlemiş gibi onayla gülümsedi. Zeytin çekirdekleri ve ekmek kırıntıları dışında tamamen boşalmış tepsiye baktığında, Egwene gerçekten de temizlemiş olduğunu gördü.

Dar yatağına girip, iki yumuşak yün battaniye ve bir kaz tüyü yorganı çenesine kadar çektiğinde, Chesa yemek tepsisini aldı, ama çadırın girişinde bir an durdu. “Geri gelmemi istiyor musunuz, Anne? Yine başınız ağrırsa... Eh, o kadın kendine bir arkadaş bulmuş anlaşılan, yoksa şu anda burada olurdu.” “O kadın” sözlerinde açık küçümseme vardı. “Size bir çaydanlık daha çay demleyebilirim. Baş ağrıları için harika olduğunu söyleyen bir çerçiden aldım. Eklem ağrılarına ve mide rahatsızlıklarına da iyi geliyormuş.”

“Onun gerçekten de bir hafifetek olduğunu mu düşünüyorsun, Chesa?” diye mırıldandı Egwene. Örtülerin altında ısınmış, üzerine uyku çökmüştü. Uyumak istiyordu, ama henüz değil. Baş ağrısı, eklem ağrısı ve mide rahatsızlıkları? Bunu duysa Nynaeve gülmekten yerlere yatardı. Belki de baş ağrısının geçmesine sebep olan şey Temsilcilerin gevezelikleriydi. “Halima flört ediyor gerçekten, sanırım, ama flört etmekten fazlasını yaptığından kuşkuluyum.”

Chesa bir an dudaklarını büzerek sessiz kaldı. “Kadın beni... huzursuz ediyor, Anne,” dedi sonunda. “Halima’da doğru olmayan bir şeyler var. Burada olduğu her seferinde hissediyorum. Birinin gizlice arkamdan yaklaşması ya da bir erkeğin banyo yapmamı izlediğini fark etmem gibi ya da...” Kahkaha attı, ama tedirgin bir sesti. “Nasıl tarif edeceğimi bilmiyorum. Yalnız, doğru gelmiyor.”

Egwene içini çekti ve örtülerin daha da derinlerine sokuldu. “İyi geceler, Chesa.” Kısaca yönlendirerek lambayı söndürdü ve çadırı zifiri karanlığa boğdu. “Sen bu gece kendi yatağında uyu.” Halima gelip, kendi yatağında birini bulursa kızardı. Kadın gerçekten bir adamın kolunu kırmış mıydı? Adam bir şekilde onu kışkırtmış olmalıydı.

Bu gece düşler istiyordu, rahat düşler –en azından hatırlayabildiği düşler; düşlerinin pek azı insanların rahat diyebileceği türden oluyordu– ama ilk önce başka türden bir düşe girmek zorundaydı ve bunun için uyumaya ihtiyaç duymayalı epey zaman olmuştu. Salon’un dikkatle koruduğu ter’angreal’lere de ihtiyacı yoktu. Hafif transa girmek, buna karar vermekten daha zor değildi, özellikle de bu kadar yorgunken ve...

...bedensizce, sonsuz karanlıkta süzülüyordu. Sonsuz bir ışıklar denizi, en berrak gecede ışıldayan minik iğne uçlarından daha keskin, daha fazla minik noktalarla çevrilmişti. Onlar dünyadaki diğer insanların düşleriydi, var olan ya da olabilen tüm dünyalardaki, kavramaya bile başlayamayacağı kadar yabancı dünyalardaki herkesin düşü; hepsi burada, Tel’aran’rhiod ile uyanık dünya arasındaki minik aralıkta, gerçeklik ile düşler arasındaki sonsuz uzamda görülebiliyordu. O düşlerin bazılarını ilk bakışta tanıyordu. Hepsi aynı görünüyordu, ama Egwene kendi kardeşlerinin yüzleri kadar iyi tanıyordu onları. Bazılarından kaçındı. Rand’ın düşleri her zaman korunuyordu ve içeriye bakmaya çalışsa Rand’ın anlayacağından korkuyordu. Kalkan onun bir şey görmesini engellerdi zaten. Düşlerine bakarak nerede olduğunu anlayamaması yazıktı; burada iki ışık noktası yan yana olabilirdi ve düş görenlerin arasında bin beş yüz kilometre bulunabilirdi. Gawyn’in düşleri onu çekiştirdi ve Egwene kaçtı. Onun düşlerinin ayrı tehlikeleri vardı ve Egwene’in bir parçasının onlara dalmak istemesinden ibaret değildi. Nynaeve’in düşlerini görünce duraksadı ve aptal kadının içine Işık korkusu salma arzusu duydu, ama Nynaeve şimdiye dek onu görmezden gelmeyi başarmıştı ve Egwene onu iradesi dışında Tel’aran’rhiod’a çekecek kadar düşmeyecekti. Bu, Terkedilmişlerin yaptığı türden bir şeydi. Ama gerçekten baştan çıkarıcı bir düşünceydi.

Hareket etmeden hareket ederek belli bir düşgöreni aradı. En azından iki tanesinden birini; ikisi de iş görürdü. Işıklar çevresinde dönüyor gibiydi, öyle hızlı geçip gidiyorlardı ki Egwene hareketsizce yıldızlı denizde süzülürken ışık çizgilerine dönüşüyorlardı. Egwene aradığı kişilerden en azından bir tanesinin uykuda olduğunu umdu. Işık biliyordu ya, herkesin uykuda olabileceği kadar geç bir saatti. Uyanık dünyadaki bedeninin belli belirsiz farkındaydı, esnediğini ve örtülerin altındaki bacaklarını kıvırdığını hissetti.

Sonra aradığı ışık noktasını gördü. Ona doğru atıldığında nokta büyüdü, gökyüzünde bir yıldızdan dolunaya, sonra görüş alanını dolduran, nefes alan bir canlı gibi zonklayan, ışıl ışıl bir duvara dönüştü. Ona dokunmadı, elbette; bu hareket, bu düşgören için bile bir sürü güçlük yaratırdı. Dahası, kazayla bir başkasının düşüne girmek utanç verici olurdu. Düşle arasında kalan kıl payı mesafede iradesi ile uzanarak, bağırıyormuş gibi işitilmemek için ihtiyatla konuştu. Bedeni, ağzı yoktu, ama yine de konuştu.

ELAYNE, BENİM, EGWENE. BENİMLE HER ZAMANKİ YERDE BULUŞ. O bilmeden kulak misafiri olan herhangi biri olduğunu sanmıyordu, ama gereksiz risklere girmenin de anlamı yoktu.

İğne ucu söndü. Elayne uyanmıştı. Ama hatırlayacak, sesin bir düşün parçası olmadığını bilecekti.

Elayne hareket etti... yana. Ya da belki yarısında duraksadığı bir adımı tamamlamak gibiydi. Her ikisi gibi geliyordu. Hareket etti ve...

...küçük bir odada duruyordu. Oda, yaralı tahta bir masa ve üç dik sırtlı sandalye dışında boştu. İki pencereden dışarıda karanlık bir gece olduğu görünüyordu, ama tuhaf bir aydınlık vardı; ay ışığı, lamba ışığı ve güneş ışığından daha farklı bir aydınlık. Herhangi bir yerden geliyor gibi görünmüyordu; vardı işte. Ama o hüzünlü, zavallı küçük odayı açıkça görmeye yetiyordu da artıyordu bile. Tozlu duvar panelleri böcek yeniğiydi ve pencerelerdeki kırık camlar karın içeri süzülmesine, dal ve kuru yaprak yığınlarının üzerine düşmesine izin veriyordu. En azından, zaman zaman yerde kar görülüyordu, bazen de dal ve yapraklar. Masa ve sandalyeler oldukları yerde kalıyorlardı, ama Egwene ne zaman başka yana baksa, dal ve yapraklar rüzgâra tutulmuş gibi farklı yerlere gidiyordu. Egwene bakarken bile yer değiştiriyorlardı, bir an orada, bir an burada oluyorlardı. Bu artık, görünmeyen gözlerin izlediği duygusundan daha tuhaf gelmiyordu. Aslında ikisi de gerçek değildi, yalnızca Tel’aran’rhiod’da böyleydiler. Tamamen birbirine karışmış bir gerçeklik ve düş karışımı.

Düşler Dünyası’nda her yer boşluk hissi verirdi, ama bu odada ancak uyanık dünyada terk edilmiş bir yerden kaynaklanabilecek derin bir boşluk hissi vardı. Birkaç ay önce bu küçük oda Amyrlin’in çalışma odasıydı. Küçük Kule denilen bir handaydı ve onu çevreleyen ormandan kurtarılmış olan Salidar köyü hareketliydi, Elaida’ya karşı direnişin yüreğiydi. Şimdi, dışarı çıkacak olsa, zahmetle temizlenmiş sokakların ortasında, karların içinde fidanlar büyüdüğünü görürdü. Aes Sedailer hâlâ Salidar’a Yolculuk ediyor, güvercinlikleri ziyaret ediyordu. Hepsi, göz ve kulaklarından birinin gönderdiği bir güvercinin başka ellere düşmesinden korkuyordu, ama bu yalnızca uyanık dünyadaydı. Burada güvercinliklere gitmek, güvercinlerin mucize eseri size gönderilmesini dilemek kadar faydasız olurdu. Evcil hayvanların Düşler Dünyası’nda yansıması olmuyor gibiydi ve burada yapılan hiçbir şey uyanık dünyaya dokunamazdı. Düş ter’angreal’lerine ulaşabilen Aes Sedailerin ziyaret edecek, Altara’da terk edilmiş bir köyden daha iyi yerleri vardı ve buraya düşte gelmek için de başka kimsenin sebebi yoktu. Bu dünyada, Egwene’in kimsenin onu hazırlıksız yakalamayacağından emin olduğu yerlerden biriydi. Diğer yerlerin çoğunda gizlice dinleyenler çıkmıştı. Ya da iliklere işleyen bir hüzün taşıdığı anlaşılmıştı. Egwene o ayrıldıktan sonra İki Nehir’e neler olduğunu görmekten nefret ediyordu.

Elayne’in belirmesini beklerken sabırsızlığını bastırmaya çalıştı. Elayne düşgezgini değildi; bir ter’angreal kullanması gerekiyordu. Ve Aviendha’ya nereye gideceğini söylemek istemişti, kuşkusuz. Yine de, dakikalar uzadıkça Egwene kendini sinirle odayı adımlarken buldu. Burada zaman farklı akıyordu. Tel’aran’rhiod’da bir saat uyanık dünyada dakikalar olabilirdi, tam tersi de olabilirdi. Elayne rüzgâr gibi hareket ediyor olabilirdi. Egwene giysilerini kontrol etti. Korsesi girift yeşil işlemelerle kaplı, bölünmüş eteklerinde geniş bantlar olan gri binici elbisesi vardı üzerinde –aklında Yeşil Ajah mı vardı?– saçları basit bir gümüş ağla toplanmıştı. Elbette, Amyrlin’in uzun dar etolü boynundaydı. Etolü yok etti, ama bir an sonra geri dönmesine izin verdi. Onu bilinçli olarak düşünmek değil, geri dönmesine izin vermek meselesiydi. Artık düşüncelerinde etol onun bir parçasıydı ve Elayne ile Amyrlin olarak konuşması gerekiyordu.

Ama odanın içinde bir anda var olan kadın Elayne değil Aviendha’ydı ve şaşırtıcı şekilde, bileklerinde ve yakasında beyaz danteller olan gümüş işlemeli mavi ipek elbise içindeydi. Taktığı kalın, fildişi oyma bilezik o elbisenin üzerinde, en az deri bir sicimin ucunda boynundan sarkan, rengârenk benekli, tuhaf bir biçimde kıvrılmış taş bir yüzük olan düş ter’angreal’i kadar yersiz kaçıyordu.

“Elayne nerede?” diye sordu Egwene endişeyle. “O iyi mi?”

Aiel kadın kendini fark edince şaşkın şaşkın irkildi ve elbise yerine aniden koyu renk bol etek, beyaz bluz, omuzlarına doladığı koyu renk şal ve beline kadar gelen saçlarını arkada tutmak üzere şakaklarına doladığı koyu renk katlanmış mendil belirdi. Egwene kadının saçlarının gerçektekinden daha uzun olduğunu tahmin ediyordu. Düşler Dünyası’nda her şey değişkendi. Boynunda, Egwene’in çok uzun gibi gelen bir zaman önce hediye ettiği, Kandorluların kar taneleri dediği girift işlemeli karmaşık disklerden oluşan bir kolye belirdi. “Bunu çalıştıramadı,” dedi Aviendha. Kolyenin üzerinde, deri siciminde asılı kalan kıvrık yüzüğe dokunurken bileğindeki fildişi bilezik kaydı. “Akışlar kayıp gidiyordu. Bebekler yüzünden.” Aniden sırıttı. Zümrüt gözleri neredeyse parlıyordu. “Bazen harika bir öfke krizine kapılıyor. Yüzüğü yere fırlattı ve üzerinde tepindi.”

Egwene burnunu çekti. Bebekler? Demek birden çoktular. Tuhaf bir biçimde, Aviendha Elayne’in hamile olmasını kayıtsız karşılıyordu, ama Egwene onun da Rand’a âşık olduğundan emindi. Aieller, en hafif tabiriyle, tuhaftı. Ama Egwene Elayne’den bunu beklemezdi! Ve Rand’dan! Kimse babanın o olduğunu söylememişti ve Egwene de böyle bir şeyi soramazdı, ama saymayı biliyordu ve Elayne’in bir başka erkekle yatacağından çok şüphe ederdi. Üzerinde koyu renk, kalın, sağlam yünlüler ve Aviendha’nınkinden daha kalın bir şal olduğunu fark etti. İyi İki Nehir giysileri. Bir kadının Kadın Kurulu’nun toplantısına katılırken giyeceği türden. Örneğin, aptal bir kadın hamile kaldığı ve evlenme işareti vermediği zaman giyeceği türden. Derin bir nefes alarak gevşedi ve yeşil işlemeli binici elbisesi geri geldi. Dünyanın kalanı İki Nehir gibi değildi. Işık, bunu bilecek kadar yaşamıştı. Bundan hoşlanmak zorunda değildi, ama bu gerçekle yaşamak zorundaydı.

“O ve... bebekler... iyi madem.” Işık, kaç tane vardı? Birden fazlası güçlük çıkarırdı. Hayır; sormayacaktı. Elayne’in yanında Caemlyn’in en iyi ebesi vardı kuşkusuz. Konuyu hemen değiştirmek en iyisi olacaktı. “Rand’dan haber aldınız mı? Ya da Nynaeve’den? Rand’la bu şekilde kaçıp gittikten sonra, ona edecek iki çift lafım var.”

“İkisinden de haber almadık,” diye yanıt verdi Aviendha, Amyrlin’in bakışlarından kaçınırken şalını herhangi bir Aes Sedai kadar dikkatle düzelterek. Sesi çok mu dikkatliydi?

Egwene kendi kendine kızarak cıkladı. Gerçekten de her yerde komplolar görmeye, her şeyden kuşkulanmaya başlıyordu. Rand bir yere gidip saklanmıştı, o kadar. Nynaeve Aes Sedai’ydi, dilediğini yapardı. Amyrlin emrettiğinde bile, Aes Sedailer yine de diledikleri gibi yapmanın yolunu bulurlardı. Ama Amyrlin onu ele geçirdiği zaman yine de Nynaeve al’Meara’ya haddini bildirecekti. Rand’a gelince... “Korkarım sorun senden tarafa geliyor,” dedi.

Masada güzel, gümüş bir çaydanlık belirdi. Çekiç işi gümüş tepsinin üzerinde iki narin, ince porselen fincan vardı. Çaydanlığın ağzından ince bir duman yükseliyordu. Çayı fincanların içinde yaratabilirdi, ama fincanı doldurmak birine çay sunmanın bir parçasıymış gibi geliyordu, düştekinden daha fazla gerçekliği olmayan hayali çay olsa bile. Değil yaptıklarınız, Tel’aran’rhiod’da bulduklarınızı içmeye çalışarak susuzluktan ölebilirdiniz, ama bu çayın tadı, yapraklar yeni bir fıçıdan alınmış ve içine tam olarak doğru miktarda bal konulmuş gibiydi. Sandalyelerden birine oturarak çayını yudumladı ve Salon’da ne olduğunu, neden olduğunu açıkladı.

İlk sözcüklerden sonra Aviendha fincanı yudumlamadan parmak uçlarında tuttu ve gözünü kırpmadan Egwene’i izledi. Koyu renk eteği ve beyaz bluzu cadin’sor’a, gölgelere karışan gri ve kahverengi ceket ve pantolona dönüştü. Uzun saçları aniden kısaldı; shoufa’nın, göğsüne sarkan kara peçenin, altında kaldı. Mızrağın Kızlarının takı takmamasına rağmen fildişi bilezik uyumsuz bir biçimde, hâlâ bileğinden sarkıyordu.

“Bütün bunlar hissettiğimiz Tek Güç yüzünden,” diye mırıldandı yarı kendi kendine, Egwene sözlerini bitirdiği zaman. “Gölgeruhluların bir silahı olduğunu düşündükleri için.” Gerçeği ifade etmenin tuhaf bir yoluydu.

“Başka ne olabilir ki?” diye sordu Egwene, meraklanarak. “Bilgelerden biri bir şey mi söyledi?” Aes Sedailerin her şeyi bildiğine inandığı günlerin üzerinden çok zaman geçmişti ve bazen Bilgeler en vurdumduymaz Aes Sedai’yi bile şaşırtacak bilgi parçacıkları sergiliyordu.

Aviendha kaşlarını çattı ve giysileri etek, bluz ve şala dönüştü, bir an sonra mavi ipek ve danteller geri döndü, yalnız bu sefer hem Kandor kolyesi, hem fildişi bilezik vardı. Düş yüzüğü siciminde kaldı, elbette. Omuzlarında bir şal belirdi. Oda buz gibi soğuktu, ama o ince açık mavi dantelden şal sıcaklık verebilecekmiş gibi görünmüyordu. “Bilgeler senin Aes Sedailer kadar kararsız. Ama korktuklarını sanmıyorum. Yaşam bir düştür ve eninde sonunda herkes uyanır. Biz Yaprakkurutanla mızrak dansı yapıyoruz,” Karanlık Varlık’a ağaçsız Kıraç’ta verdikleri bu isim Egwene’e her zaman tuhaf geliyordu, “ama kimse dansa hayatta kalacağından ya da kazanacağından emin olarak girmez. Bilgelerin Asha’manlarla ittifak yapmayı düşüneceklerini sanmıyorum. Bu akıllıca mı?” diye ekledi ihtiyatla. “Söylediklerine bakarak, bunu isteyip istemediğinden emin olamıyorum.”

“Başka seçenek göremiyorum,” dedi Egwene gönülsüzce. “O çukur dört buçuk kilometre genişliğinde. Görebildiğim kadarıyla sahip olduğumuz tek şans bu.”

Aviendha çayının içine baktı. “Ya Gölgeruhluların silahı yoksa?”

Egwene aniden diğer kadının ne yaptığını fark etti. Doğru giysileri giyse de giymese de, Aviendha Bilge olmak için eğitim görüyordu, Bilge oluyordu. Büyük olasılıkla şalın sebebi buydu. Egwene’in bir parçası gülümsemek istedi. İlk tanıdığı öfkeli bir Mızrağın Kızı değişiyordu. Bir başka parçası, Bilgelerin her zaman Aes Sedailerle aynı hedefi amaçlamadığını hatırlıyordu. Aes Sedailerin büyük değer verdiği şeyler bazen Bilgeler için hiç anlam ifade etmiyordu. Aviendha’yı yalnızca bir arkadaş olarak değil bir Bilge olarak düşünmek onu hüzünlendirdi. Bir Bilge Beyaz Kule için neyin iyi olduğunu değil, Aieller için neyin iyi olduğunu görürdü. Yine de, iyi bir soruydu.

“Eninde sonunda Siyah Kule ile ilgilenmemiz gerekecek Aviendha ve Moria haklıydı; çok fazla Asha’man var, hepsini ehlileştirmeyi düşünemeyiz. O da, onları Son Savaş’tan önce ehlileştirmeyi düşünebilirsek. Belki bir düş bana başka yol gösterir, ama şimdiye kadar göstermedi.” Düşlerinin hiçbiri ona faydalı bir şey göstermemişti. Eh, tam olarak değil. “Bu bize en azından, onlarla başa çıkmak için bir yolun başlangıcını veriyor. Her durumda, gerçekleşecek. Temsilciler bir anlaşmaya varmayı denemek zorunda oldukları dışında herhangi bir konuda hemfikir olabilirlerse. Bu yüzden, bu gerçekle yaşamalıyız. Uzun vadede en iyisi olabilir.”

Aviendha çay fincanının içine gülümsedi. Eğlenti dolu bir gülümseme değil; bir sebepten rahatlamış görünüyordu. Ama sesi ciddiydi. “Siz Aes Sedailer erkekleri her zaman aptal sanıyorsunuz. Genellikle değildirler. En azından sizin düşündüğünüzden daha sıklıkla değildirler. O Asha’manlara dikkat et. Mazrim Taim hiç aptal sayılmaz ve ben onun çok tehlikeli bir adam olduğunu düşünüyorum.”

“Salon bunun farkında,” dedi Egwene kuru kuru. Adamın tehlikeli olduğunun kesinlikle farkındaydılar. Diğeri ise, işaret etmeye değer bir nokta olabilirdi. “Bunu neden tartışıyoruz bilmiyorum. Benim kontrolümden çıktı. Önemli olan şu ki, Aes Sedailer eninde sonunda Siyah Kule’nin Caemlyn’den uzak durmak için sebep olmadığında karar verecekler. En azından onlarla konuşacaksak. Gelecek hafta ya da yarın, sırf Elayne’e bakmak ya da kuşatmanın nasıl gittiğini görmek için uğrayan Aes Sedailer bulacaksınız. Bizim karar vermemiz gereken, gizli kalmasını istediğimiz şeyleri nasıl gizli tutacağımız. Benim birkaç önerim var, senin de olduğunu umuyorum.”

Kraliyet Sarayı’nda yabancı Aes Sedailer belirmesi fikri Aviendha’yı öyle heyecanlandırdı ki konuşurlarken mavi ipeklerden cadin’sor’a, sonra yün etek ve algode bluza, sonra yine eski haline döndü, ama kendisi hiç farkında değil gibiydi. Yüzü, bir Aes Sedai’ye yakışacak kadar ifadesiz kaldı. Ziyarete gelen Aes Sedailerin Kandaşları, tutsak sul’dam ve damane’leri keşfetmesinden, Deniz Halkı ile yapılan anlaşmayı öğrenmesinden korkması gerekmiyordu elbette, ama büyük olasılıkla bunun Elayne üzerindeki etkilerinden çekiniyordu.

Deniz Halkı bahsi üzerine yalnızca cadin’sor değil, sandalyenin yanında, üç kısa Aiel mızrağı ile birlikte boğa derisinden bir kalkan belirdi. Egwene Rüzgârbulanlar ile ilgili özel bir sorun mu olduğunu sormayı düşündü –olağan olmayan bir sorun yani– ama dilini tuttu. Aviendha bahsetmiyorsa, o zaman onun ve Elayne’in kendi başlarına halletmek istedikleri bir meseleydi. Kuşkusuz Egwene’in bilmesi gereken bir şey olsa söylerdi. Söyler miydi?

Egwene içini çekerek fincanı masaya bıraktı ve parmaklarıyla gözlerini ovuşturdu. Fincan hemen gözden kayboldu. Kuşku artık gerçekten de iliklerine işlemişti. Ve onsuz uzun zaman hayatta kalacağını sanmıyordu. En azından arkadaşının yanında her zaman kuşkuyla hareket etmesi gerekmiyordu.

“Yorgunsun,” dedi Aviendha, bir kez daha beyaz bluz, koyu renk etek ve şala bürünerek. Keskin yeşil gözleri olan endişeli bir Bilge’ye benzemişti. “İyi uyuyor musun?”

“İyi uyuyorum,” diye yalan söyledi Egwene, gülümsemeyi başararak. Baş ağrılarından bahsetmeden de Aviendha ve Elayne’in yeterince sorunu vardı zaten. “Şu anda aklıma başka şey gelmiyor,” dedi, ayağa kalkarak. “Ya senin? O zaman işimiz bitti,” diye devam etti, diğer kadın başını iki yana sallayınca. “Elayne’e söyle, kendine iyi baksın. Sen de ona iyi bak. Bebeklerine de.”

“Bakarım,” dedi Aviendha, mavi ipeklere bürünerek. “Ama sen de kendine iyi bakmalısın. Bence kendini çok yoruyorsun. İyi uyu ve uyan,” dedi nazikçe ve yok oldu. Aieller böyle iyi geceler derdi.

Egwene arkadaşının kaybolduğu noktaya bakarak kaşlarını çattı. Kendini çok yormuyordu. Yalnızca gerektiği kadar. Kendi bedenine döndü ve derin uykuda olduğunu gördü.

Bu, onun uyuduğu anlamına gelmiyordu ya da tam olarak değil. Bedeni ağır ağır, derin derin nefes alarak uyuyordu, ama Egwene’in kendisi yalnızca düşlerin gelmesine izin verecek kadar daldı uykuya. Uyanıp düşleri hatırlayana dek bekleyebilirdi, sonra onları giysi sandıklarından birinin dibinde, bahara dek çıkarılmayacak ince keten iç etekliklerin altında sakladığı küçük, deri ciltli defterine yazardı. Ama düşleri gelirken gözlemek zaman kazandırıyordu. Ne anlama geldiklerini çözmesine yardım edebileceğini düşünüyordu. En azından, sıradan rüyalar olmayanların.

O türden olanlardan çok vardı, genellikle Gawyn ile ilgiliydi. Uzun boylu, yakışıklı adam onu kollarına alıyor, onunla dans ediyor, onunla aşk yapıyordu. Eskiden, düşlerinde olsa bile, onunla sevişme düşüncesinden utanıyordu. Uyanıkken düşündüğünde utanıyordu. Artık bu aptalca, çok çocuksu geliyordu. Egwene bir gün, bir şekilde onunla Muhafız bağı kuracaktı ve onunla evlenecek, o merhamet dilenene dek sevişecekti onunla. Bunu düşündüğünde uykusunda bile kıkırdıyordu. Diğer rüyalar o kadar hoş değildi. Yoğun bir ağaçlığın ortasında, beline kadar gelen karların içinde, ormanın kıyısına ulaşması gerektiğini bilerek yürüyordu. Ama ileride ağaçların sonunu görse bile, göz açıp kapayana dek uzaklaşıyor, onu bata çıka yürümeye devam etmek zorunda bırakıyordu. Ya da kocaman bir değirmen taşını yokuş yukarı itiyordu, ama tepeye gelmek üzereyken kayıyor, düşüyor, değirmentaşının dibe kadar yuvarlanmasını izliyordu ve her şeye en baştan başlıyordu, yalnız her seferinde tepe daha da yüksek oluyordu. Düşler hakkında, özel bir anlamları olmasa bile neden kaynaklandıklarını bilecek kadar bilgisi vardı. Yorgun olduğu, önünde bitmez tükenmez bir iş beklediği gerçeği dışında anlamsızlardı en azından. Ama elinden bir şey gelmiyordu. Yorucu düşler içinde bedeninin irkildiğini hissediyor, onları yatıştırmaya, gevşemelerini sağlamaya çalışıyordu. Bu tür yarım uyku hiç yoktan pek az iyiydi ve bütün geceyi yatağında kıvranarak geçirdiğinde daha kötü oluyordu. Çabaları birazcık işe yarıyordu. En azından çamurlu bir yolda Aes Sedailerle tıka basa dolu bir arabayı çekmeye çalıştığı rüyada yalnızca birazcık kıpırdandı.

Arada başka düşler geliyordu.

Mat köy çayırında durmuş, bowling oynuyordu. Saz damlı evler, düşlerde hep olduğu gibi, belirsizdi –bazen damlar arduvaz oluyordu; bazen evler taş, bazen ahşap gibi görünüyordu– ama Mat açık seçik görülebiliyordu. Salidar’a girerken üzerinde olan güzel, yeşil ceketi giymiş, o geniş siperlikli şapkayı takmıştı. Görünürde başka insan yoktu. Mat topu elleri arasında ovalayarak kısaca koştu ve kayıtsızca pürüzsüz çimenlerin üzerinde yuvarladı. Dokuz kuka devrildi, tekmelenmiş gibi dağıldı. Mat döndü ve yeni bir top aldı, kukalar yine dik oldu. Hayır, yeni bir kuka takımı vardı. Eskileri hâlâ devrildikleri yerde yatıyorlardı. Mat topu yine, aylakça el altından yuvarladı. Ve Egwene çığlık atmak istedi. Kukalar tahta parçalarından yapılmamıştı. Orada durmuş, topun kendilerine doğru yuvarlanmasını izleyen adamlardı. Top onları havaya fırlatana kadar hiçbiri yerinden kıpırdamadı. Mat yeni bir top almak için döndü ve daha fazla kuka, daha fazla adam belirdi, ölmüş gibi yerde yatan adamların arasında düzenli sıralar halinde beklediler. Hayır, yerdekiler gerçekten ölmüştü. Mat aldırışsızca topu yuvarladı.

Gerçek bir düştü; düş solmadan uzun süre önce biliyordu Egwene. Gelecekten küçük bir yansıma, neye karşı dikkatli olunması gerektiği konusunda bir uyarı. Gerçek düşlerde kesinlikler değil, her zaman olasılıklar vardı –Egwene bunu kendine sık sık hatırlatmak zorunda kalıyordu; Düşgörmek Kehanet değildi– ama bu korkunç bir olasılıktı. O insan kukaların her biri binlerce adamı temsil ediyordu. Bundan emindi. Ve bir Havai Fişekçi de rol oynuyordu. Mat bir kez bir Havai Fişekçi ile karşılaşmıştı, ama o uzun zaman önceydi. Bu daha yeni bir şeydi. Havai Fişekçiler dağılmış, lonca evleri yok olmuştu. Hatta biri, Elayne ve Nynaeve’in bir süre birlikte yolculuk ettiği bir sirkte çalışıyordu. Mat her yerde Havai Fişekçi bulabilirdi. Yine de, yalnızca olası bir gelecekti. Kasvetli, kanlı, ama yalnızca olası. Ama en az iki kere görmüştü bu düşü. Tam olarak aynı düşü değil, ama her zaman aynı anlama geliyordu. Bu gerçekleşmesini daha olası mı kılıyordu? Öğrenmek için Bilgelere sorabilirdi, ama bunu yapmaya gittikçe daha gönülsüz oluyordu. Sorduğu her soru onlara bir şeyleri açıklıyordu ve onların hedefleri Egwene’inki ile aynı değildi. Bilgeler Aiellerden kurtarabilecekleri kadarını kurtarmak için Beyaz Kule’nin un ufak olmasına izin verirlerdi. Egwene’in düşünmesi gereken bir halktan ve ulustan daha fazlası vardı.

Daha fazla düşler.

Yüksek bir uçurumun yüzündeki dar, kayalık yolda zahmetle tırmanıyordu. Çevresini bulutlar almıştı, aşağıdaki yeri ve yukarıdaki zirveyi gözlerden gizliyordu, ama Egwene ikisinin de çok uzaklarda olduğunu biliyordu. Adımlarını çok dikkatli atması gerekiyordu. Patika, bir omzunu uçurum duvarına bastırarak ayakta durmasına ancak yetecek genişlikte, çatlak bir çıkıntıydı; yanlış atılmış bir adım sonucunda onu kenardan aşağı fırlatabilecek, yumruk büyüklüğünde taşlar saçılmış bir çıkıntı. Değirmentaşları yuvarlama ve araba çekme düşlerine çok benziyormuş gibi görünüyordu, ama Egwene bunun gerçek bir düş olduğunu biliyordu.

Aniden, çıkıntı ufalanan taşların sesi eşliğinde ayaklarının altında çöktü ve Egwene çılgınca uçurum yamacını yakalamaya çalıştı, parmakları tutunacak yer bulmak için çılgınca tırmaladı. Parmak uçları minik bir çatlak buldu ve düşüşü kollarını zorlayan bir sarsıntı ile durdu. Ayakları bulutların arasına sarkarak düşen taşların uçuruma çarpmasını dinledi, ta ki taşlar yere düşmeden ses solup gidene kadar. Belli belirsiz, sol tarafındaki kırık çıkıntının farkındaydı. Üç metre uzaktaydı ve oraya ulaşabilmesi şansı açısından bir buçuk kilometre uzakta da olabilirdi. Diğer yönde, sisler patikadan kalanları gizliyordu, ama Egwene o taraftakinin daha da uzakta olduğunu düşünüyordu. Kollarında güç kalmamıştı. Kendini yukarı çekemiyordu, düşene kadar orada asılı kalacaktı. Çatlağın kenarı parmaklarının altında bıçak kadar keskindi.

Aniden bir kadın belirdi, yamacın dik yanından, bulutların arasından indi, merdivende yürürcesine beceriyle hareket ediyordu. Sırtına kayışla bağlanmış bir kılıç vardı. Yüzü değişiyordu, asla belirgin olmuyordu, ama kılıç taş kadar sağlam görünüyordu. Kadın Egwene’in hizasına geldi ve bir elini uzattı. “Tepeye birlikte ulaşabiliriz,” dedi tanıdık, peltek bir aksanla.

Egwene düşü, bir engereği iteceği gibi itti. Bedeninin kıvrandığını hissetti, uykusunda inlediğini duydu, ama bir an için hiçbir şey yapamadı. Daha önce de Seanchanları düşünde görmüştü, bir şekilde onunla ilişkili bir Seanchan kadını, ama bu Seanchan onu kurtaracaktı. Hayır! Ona tasma takmış, onu damane yapmışlardı. Bir Seanchan tarafından kurtarılmaktansa ölürdü, daha iyi! Uyuyan bedenini sakinleştirebilmesi için çok uzun zaman geçti. Ya da belki yalnızca çok uzun gelmişti. Bir Seanchan olmaz; bu asla olmaz!

Düşler yavaşça geri döndü.

Bulutlarla sarılmış bir başka uçurumdaki patikayı tırmanıyordu, ama bu pürüzsüz beyaz taş döşeli geniş bir çıkıntıydı ve ayakaltında taşlar yoktu. Uçurumun kendisi tebeşir beyazıydı ve cilalanmış gibi pürüzsüzdü. Bulutlara rağmen, beyaz taşlar neredeyse parlıyordu. Egwene çabucak tırmandı ve biraz sonra çıkıntının sarmallar çizerek tırmandığını fark etti. Uçurum aslında bir kuleydi. Bu düşünce aklına gelir gelmez onun tepesinde buldu kendini, sislere boğulmuş düz, cilalı bir diskin üzerindeydi. Ama tam olarak düz değildi. O çemberin ortasında küçük, beyaz bir kaide vardı ve üzerinde berrak camdan bir yağ lambası duruyordu. O lambanın alevi parlak ve düzgündü, titremiyordu. Aynı zamanda, beyazdı.

Aniden sisten iki kuş, gece karası iki kuzgun fırladı. Kulenin tepesinde süzülerek lambaya çarptılar ve hiç durmadan uçup gittiler. Lamba döndü, sallandı, kaidenin üzerinde dans etti, yağ damlaları saçtı. O damlaların bazıları daha havadayken alev aldı ve kayboldu. Diğerleri kısa kaidenin çevresine düştü, her biri minik, titrek, beyaz bir alevle yanmaya başladı. Ve lamba düşmenin sınırında sallanmaya devam etti.

Egwene karanlıkta sarsılarak uyandı. Biliyordu. İlk kez, düşün ne anlama geldiğini kesin olarak biliyordu. Ama neden bir Seanchan kadının onu kurtardığını gördükten hemen sonra Seanchanların Beyaz Kule’ye saldırdığını görmüştü? Bir saldırı Aes Sedaileri özlerine dek sarsar, Kule’nin kendisini tehdit ederdi. Elbette, yalnızca bir olasılıktı. Ama gerçek düşlerde görülen olaylar başka şeylerden daha olasıydı.

Sakin sakin düşündüğünü sanıyordu, ama kanvas giriş kapakları kabaca hışırdadığında neredeyse Gerçek Kaynak’a kucak açıyordu. Kendini toplamak için telaşla çömez egzersizlerini yaptı, pürüzsüz suyun üzerinde akan su, yüksek otların arasında esen rüzgâr. Işık, gerçekten korkmuştu. Sakinleşmek için iki egzersiz gerekti. Kimin geldiğini sormak için ağzını açtı.

“Uyuyor musunuz?” diye mırıldandı Halima alçak sesle. Gergin, neredeyse heyecanlı gibiydi. “Eh, ben de güzel bir uyku çekmeye bir şey demezdim.”

Kadının karanlıkta yatmak üzere soyunmasını dinlerken Egwene kıpırdamadan yattı. Uyanık olduğunu belli ederse, kadın onunla konuşabilirdi ve şu anda bu utanç verici olurdu. Halima’nın, bütün gece için olmasa bile, kendine arkadaş bulduğundan oldukça emindi. Halima dilediğini yapabilirdi, elbette, ama Egwene yine de hayal kırıklığına uğramıştı. Uyanmamış olmayı dileyerek, kendini bir kez uykuya dalarken buldu ve bu sefer yarı uykuluyken durmaya çalışmadı. Gelen düşleri hatırlayacaktı ve biraz gerçek uykuya ihtiyacı vardı.

Chesa sabah erkenden, hava aydınlandığında kahvaltı tepsisi ile geldi ve Egwene’in giyinmesine yardım etti. Aslında, erkendi, ama pek aydınlık değildi. Yalnızca azıcık gün ışığı vardı ve herhangi bir şey görmek için lamba ışığı gerekiyordu. Mangaldaki közler gece sönmüştü elbette ve havada asılı duran soğuk gri bir his veriyordu. Bugün biraz daha kar yağabilirdi. Halima ipek iç etekliğini ve elbisesini giydi ve Chesa Egwene’in sırtındaki düğmeleri iliklerken Halima gülerek kendisinin de hizmetçi sahibi olmayı ne kadar dilediğini söyleyerek şaka yaptı. Tombul kadın, yüzünde sert bir ifade ile Halima’yı tamamen görmezden geldi. Egwene hiçbir şey söylemedi. Bunu büyük kararlılıkla yaptı. Halima onun hizmetkârı değildi. Kadın için standartlar belirlemeye hakkı yoktu.

Chesa minik düğmelerin sonuncusunu bitirip Egwene’in kolunu okşadığında Nisao içeri daldı ve yeni bir soğuk hava dalgasını da yanında getirdi. Kapaklar kapanmadan önce Egwene dışarının hâlâ gri olduğunu gördü. Kesinlikle kar yağacaktı.

“Anne ile yalnız konuşmalıyım,” dedi Nisao, karı şimdiden hissedebiliyormuş gibi pelerinine sarınarak. Ufak tefek kadın için bu kadar kararlı bir ses sıradışıydı.

Egwene Chesa’ya başını salladı, Chesa diz kırdı, “Kahvaltınızı soğutmayın,” diye uyardı ve çadırdan çıktı.

Halima Nisao ve Egwene’i süzerek duraksadı, sonra pelerinini karyolasının ayakucundaki düzensiz yığının üzerinden aldı. “Herhalde Delana’nın bana verecek işi vardır,” dedi, sinirli bir sesle.

O dışarı çıkarken Nisao kadının sırtına kaşlarını çattı, ama herhangi bir şey söylemeden saidar’a kucak açtı ve çevrelerine gizlice dinleyebileceklere karşı bir örgü yaptı. İzin istemeden. “Anaiya ve Muhafızı ölmüş,” dedi. “Dün gece kömür çuvalları getiren bazı işçiler, biri çırpınıyormuş gibi sesler duymuşlar ve şaşırtıcı ama, ne olduğunu görmek için koşmuşlar. Anaiya ile Setagana’yı karların üzerinde ölü yatarken bulmuşlar.”

Egwene sandalyesine yavaşça oturdu. Sandalye o anda o kadar da rahat gelmedi. Anaiya, ölmüş. Kadının gülümsemesi dışında güzelliği yoktu, ama gülümsediği zaman çevresindeki her şeyi ısıtırdı. Giysilerinde dantel kullanmayı seven sade yüzlü bir kadın. Egwene Setagana için de üzülmesi gerektiğini biliyordu, ama adam bir Muhafız’dı. Anaiya’nın ölürken o kurtulsa bile, büyük olasılıkla fazla yaşamazdı. “Nasıl?” diye sordu. Nisao sırf Anaiya’nın öldüğünü söylemek için o örgüyü yapmazdı.

Nisao’nun yüzü gerildi ve örgüye rağmen, birinin giriş kapaklarının oradan dinlemesinden korkuyormuş gibi omzunun üzerinden arkaya baktı. “İşçiler kötü konservelenmiş mantar yediklerini düşünmüş. Bazı çiftçiler satmak için topladıkları mantarlara dikkat etmiyor ve yanlış türden mantar insanın ciğerlerini felç edip gırtlağını şişirebiliyor, bu yüzden nefes almaya çabalayarak ölüyorlar.” Egwene sabırsızlıkla başını salladı. “Herkes bunu kabullenmeye razı gibiydi,” diye devam etti Nisao, ama acele etmedi. Pelerininin kenarlarındaki ellerini büküp gererek, gönülsüzce sonuca vardı. “Herhangi bir yara yoktu. Zehirli mantar satan açgözlü bir çiftçiden başka bir sebep düşünmek için sebep yoktu. Ama...” İçini çekti, yine omzunun üzerinden arkaya baktı ve sesini alçalttı. “Sanırım bugün Salon’daki Siyah Kule konuşmaları yüzünden. Yankı için test yaptım. Saidin’le öldürülmüşler.” Yüzü tiksintiyle buruştu. “Sanırım biri başlarının çevresine katı Hava akışları örmüş ve boğulmaya bırakmış.” Ürpererek pelerinine daha sıkı sarındı.

Egwene’in içinden de ürpermek geçiyordu. Ürpermemesine şaşırdı. Anaiya, ölmüş. Boğulmuş. İz bırakmamayı uman biri tarafından kullanılan, bilinçli bir biçimde zalim bir öldürme yolu. “Kimseye söyledin mi?”

“Elbette hayır,” dedi Nisao kızgınlıkla. “Doğrudan size geldim. En azından, uyanık olduğunuzu anlar anlamaz.”

“Yazık. Neden geciktiğini açıklamak zorunda kalacaksın. Bunu gizleyemeyiz.” Eh, Amyrlinler, Beyaz Kule’nin iyiliği için sır saklardı. “Aramızda yönlendirebilen bir erkek varsa, o zaman Aes Sedailer dikkatli olmalı.” İşçilerin ya da askerlerin arasında yönlendirebilen bir erkeğin saklanması mümkün görünmüyordu, ama birinin tek bir Aes Sedai’yi ve Muhafızını öldürmek için gelmesi daha az olasıydı. Bu, bir başka soru getiriyordu akla. “Neden Anaiya? Yalnızca yanlış zamanda, yanlış yerde miydi, Nisao? Nerede öldüler?”

“Kampın güney yanındaki arabaların yanında. Neden gecenin o vaktinde orada olduklarını bilmiyorum. Anaiya tuvalete gitmiş, Setagana ise onun orada bile korunması gerektiğini düşünmüş değilse.”

“O zaman, benim için öğreneceksin, Nisao. Başka herkes uyurken Anaiya ve Setagana ne yapıyordu? Neden öldürüldüler? Bunu gizli tutacaksın. Bana sebepleri verebilene dek, ikimiz dışında kimse bir sebep aradığını bilmeyecek.”

Nisao’nun ağzı açılıp kapandı. “Madem zorunluyum, zorunluyumdur,” diye mırıldandı yarı kendi kendine. Kadın derin sırlar saklamak için pek uygun biri değildi ve bunu o da biliyordu. Saklamaya çalıştığı son sır onu doğrudan Egwene’e sadakat yemini etmeye götürmüştü. “Bu, Siyah Kule ile anlaşma yapılması hakkındaki konuşmalara son verecek mi?”

“Bundan kuşkuluyum,” dedi Egwene bitkin bitkin. Işık, nasıl şimdiden bitkin olabilirdi? Daha güneş tamamen doğmamıştı bile. “Her durumda, bence bizi bir başka uzun gün bekliyor.” Ve bugün hakkında besleyebildiği tek umut, başı ağrımadan bir gece geçirmesini daha sağlayabileceği idi.

21
Bir İşaret

Alviarin kapıyoldan geçti, onun arkasında parlak mavi beyaz, solmaya yüz tutmuş bir çizgi halinde kapanmasına izin verdi ve ayaklarının kaldırdığı toz yüzünden hemen hapşırdı. Hemen ardından bir başka hapşırıkla sarsıldı, üçüncüsü gözlerini yaşarttı. Yalnızca önünde süzülen küre ile aydınlanan, Kule Kütüphanesi’nin üç kat aşağısındaki kayalık zemine oyulmuş, kaba duvarlı depo, yüzyıllarca birikmiş toz dışında boştu. Doğrudan Kule’deki dairesine dönmeyi tercih ederdi, ama içeriye girip odayı temizleyen bir hizmetçiyle karşılaşma riski vardı, sonra cesetten kurtulması ve hizmetçinin en son dairesinde görüldüğünü kimsenin hatırlamadığını umması gerekirdi. Gizli kal ve en ufak şüphe izi bile uyandırma, diye emretmişti Mesaana. Beyaz Kule kurulalı beri Kara Ajah’ın dokunulmadan koridorlarında yürüdüğü düşünülünce, fazla çekingen bir uyarı gibi görünüyordu, ama Terkedilmişlerden biri emir verdiği zaman, ancak bir aptal itaatsizlik ederdi. En azından, öğrenilmesi olasılığı varken.

Alviarin sinirle yönlendirerek havadaki tozu inmeye zorladı, öyle kuvvetle yere yapıştırdı ki taş zemin sarsılmış olmalıydı. Tüm tozu yayılmış bırakmak yerine bir köşeye süpürmüş olsaydı her seferinde aynı şeye tahammül etmesi gerekmeyecekti. Senelerdir kimse Kütüphane bodrumlarında bu kadar uzağa gelmemişti; odanın temiz olduğunu kimse hatırlamazdı. Ama kimsenin yapmadığı şeyi yapan biri her zaman bulunurdu. Bunu kendisi de sık sık yapıyordu ve aptalca bir hata yüzünden yakalanmaya niyeti yoktu. Yine de, ayakkabılarına yapışmış, eteğinin ve pelerininin ucuna bulaşmış kırmızımsı çamuru çıkarırken kendi kendine homurdandı: Çamurun Deniz Halkı adalarının en büyüğü olan Tremalking’den geldiğini fark eden biri çıkması olası görünmüyordu, ama biri onun nerede bu kadar çamurlandığını merak edebilirdi. Kule arazisi, küreklerle temizlendiği ve toprağın donup sertleştiği yerler dışında tamamen karlarla örtülü olmalıydı. Kendi kendine homurdanmaya devam ederek, kaba tahta kapıyı ittirirken gıcırdayan paslı menteşelerin sesini boğmak için yine yönlendirdi. Örgüyü yapıp saklamanın bir yolu vardı, bu yüzden her seferinde o gıcırtıyı yumuşatması gerekmiyordu –olduğundan emindi– ama Mesaana o yolu ona öğretmeyi reddetmişti.

Sinirinin asıl kaynağı Mesaana idi. Seçilmiş dilediklerini öğretiyordu, daha fazlasını değil, harikalar ima ediyor, sonra onları kendine saklıyordu. Ve Mesaana onu ayak işlerine koşuyordu. Alviarin Yüce Konsey’in başında oturuyordu ve tüm Kara Aes Sedailerin isimlerini ezbere biliyordu, Mesaana’nın iddia edemeyeceği bir şey. Kadın emirlerini kimin yerine getirdiği ile pek az ilgileniyordu. Harfi harfine yerine getirildikleri sürece. Onların bizzat Alviarin tarafından yapılmasını istiyordu sık sık. Onu, sırf onlar da Yüce Efendi’ye hizmet ettikleri için kendilerini Alviarin’in dengi gören kadın ve erkeklerle iş yapmaya zorluyordu. Dostların çok fazlası kendilerini Aes Sedailere denk, hatta daha üstün görüyorlardı. Daha da kötüsü, Mesaana içlerinden birini cezalandırarak diğerlerine ders vermesini yasaklamıştı. İğrenç küçük kemirgenler, hiçbiri yönlendiremiyordu ve sırf aralarından bazıları bir başka Seçilmiş’e hizmet ediyor olabilir diye Alviarin onlara nazik davranmak zorunda kalıyordu! Mesaana’nın kesin olarak bilmediği açıktı. O Seçilmişlerden biriydi ve kararsızlığı yüzünden Alviarin’in sokaktaki toza gülümsemek zorunda kalmasına yol açıyordu.

Aydınlatma için önünde süzülen solgun ışık topu eşliğinde, Alviarin kaba taştan koridorda yürüdü ve tozun dokunulmamış görünmesi için Hava’dan yapılmış tüy gibi dokunuşlarla arkasında bıraktığı tozu düzeltti. Bir yandan da, Mesaana’ya söylemek istediği bazı sözleri aklından geçiriyordu. Hiçbirini söylemeyecekti elbette ve bu sinirini daha da biliyordu. Seçilmişlerden birini, en ılımlı sözlerle bile olsa, eleştirmek, acıya, belki ölüme giden kısa bir yol olurdu. Aslında, ikisi birden. Seçilmişlerin karşısında hayatta kalmanın tek yolu yaltaklanmak ve itaat etmekti ve birincisi de ikincisi kadar önemliydi. Ölümsüzlük ödülü birazcık yaltaklanmaya değerdi. Ölümsüzlük edindiğinde, dilediği kadar güç elde edecekti, tüm Amyrlinlerin kullandığından daha fazla güç. Ama ilk önce, hayatta kalmak gerekiyordu.

Yukarı giden ilk rampanın tepesine geldiğinde izlerini saklamaya zahmet etmez oldu. Burada o kadar çok toz yoktu ve olan da el arabalarının, yere sürtülen ayakların izlerini taşıyordu; fazladan bir çift ayak izi dikkat çekmezdi. Ama yine de çabuk çabuk yürüyordu. Normalde, sonsuza dek yaşama fikri, Mesaana sayesinde şimdi Elaida aracılığı ile olduğu kadar güç kullanma fikri onu neşelendirirdi. Eh, hemen hemen o kadar; Mesaana’yı Elaida’nın itaatkâr haline getirme fikri fazla hırslıydı, ama yine de kadınla, kendi yükselişini garanti edecek bağlar kurabilirdi. Bugün, aklı neredeyse bir aydır Kule’den uzakta olduğu gerçeğine dönüp duruyordu. Mesaana onun yokluğunda Elaida’yı kontrol altında tutmaya zahmet etmiş olamazdı, ama yolunda gitmeyen herhangi bir şey olursa Seçilmiş suçu Alviarin’e atacaktı. Elbette, son seferden sonra Elaida gerektiği gibi sinmişti. Kadın Çömezler Sorumlusu’ndan özel cezalar alma zorunluğundan azat edilmesi için yalvarmıştı. Elbette hizadan çıkmayacak kadar sinmişti. Elbette. Alviarin Elaida’yı kararlılıkla aklından çıkardı, ama adımlarını yavaşlatmadı.

İkinci bir rampa onu en yüksekteki bodrum kata çıkardı. Orada parlayan küreyi yok etti ve saidar’ı salıverdi. Buradaki gölgeler, bu katta düzgünce giydirilmiş taş duvarlar boyunca, demir desteklerine dizilmiş lambaların düşürdüğü, neredeyse birbirine dokunan solgun ışık halkaları ile benek benekti. Taşa çarpan pençelerinin hafif sesleri ile koşturup kaçan bir sıçan dışında hiçbir şey hareket etmiyordu. Bu Alviarin’i güldürecekti neredeyse. Neredeyse. Yüce Efendi’nin gözleri artık Kule’yi izliyordu, ama koruyucu örgülerin işe yaramadığını kimse fark etmemiş gibiydi. Alviarin Mesaana’nın yaptığı bir şey olduğunu sanmıyordu; örgüler artık gerektiği gibi işe yaramıyordu, o kadar. Aralarında... boşluklar vardı. Alviarin hayvanın onu görüp görmediğine ya da gördüklerini raporlayıp raporlamadığına hiç aldırmıyordu, ama yine de çabucak dar, dairevi merdivene daldı. Bu katta insanlar vardı ve sıçanlar gibi insanlara da güvenilmezdi.

Belki, diye düşündü tırmanırken, o inanılmaz Güç patlaması konusunda Mesaana’yı sorgulayabilirdi... hassas davrandığı sürece. Kendisi bahsederse Seçilmiş bir şeyler sakladığını düşünürdü. Bütün dünyadaki, yönlendirebilen tüm kadınlar ne olduğunu merak ediyor olmalıydı. O mekânı ziyaret ettiğini düşündürecek hiçbir şeyi ağzından kaçırmamaya dikkat etmesi gerekecekti. Patlama kaybolduktan uzun zaman sonra gitmişti elbette –o şeyin içine girecek kadar aptal değildi!– ama Mesaana Alviarin’in, kendine hiç zaman ayırmadan, verdiği işleri yapması gerektiğini düşünür gibiydi. Kadın gerçekten de Alviarin’in ilgilenmesi gereken kendi işleri olmadığını sanıyor olabilir miydi? Hiç yokmuş gibi davranması en iyisi olacaktı. En azından, şu anda öyleydi.

Merdivenlerin tepesindeki gölgelerin içinde, küçük sade bir kapının önünde, pelerinini koluna alırken kendine hâkim olmak için durdu. Kapının bu yanı kabaydı. Mesaana Seçilmişlerden biriydi, ama yine de insandı. Mesaana hatalar yapmıştı. Ve Alviarin hata yaparsa bir anda öldürürdü onu. Yaltaklan, itaat et ve yaşa. Ve her zaman ihtiyatlı ol. Bunu, Seçilmişlerden biri ile karşılaşmadan uzun zaman önce biliyordu. Kemer kesesinden beyaz Vakanüvis etolünü çıkardı, boynuna geçirdi ve kapıyı dikkatle aralayıp dinledi. Beklediği gibi, sessizlik vardı. Dokuzuncu Depo’ya girdi ve kapıyı arkasından kapattı. İç tarafta, kapı daha az sade değildi, ama hafifçe parlayana dek cilalanmıştı.

Kule Kütüphanesi on iki depoya bölünmüştü, en azından dünyanın bildiği kadarıyla öyleydi ve Dokuzuncusu en küçüğüydü, muhtelif aritmetik çeşitleri hakkında metinlere ayrılmıştı, ama yine de geniş bir odaydı, tavanı uzun, yassı oval bir kubbeydi, sıra sıra yüksek, tahta raflarla kaplıydı ve her biri yedi renkli yer seramiklerinin dört adım üzerinde dar yürüyüş yolları ile çevriliydi. Rafların arasında yüksek merdivenler duruyordu, kolaylıkla kaydırılabilmeleri için hem yerde, hem yürüyüş yollarına basan kısımda tekerlekliydiler. Pirinç, aynalı ayaklı şamdanların kaideleri o kadar ağırdı ki hareket ettirmek için üç dört adam gerekirdi. Kütüphane’de yangın daimi bir endişe kaynağıydı. Ayaklı lambaların her biri parlak bir aydınlık veriyordu, bir kitap ya da kutusu içinde bir müsvedde bulmak isteyen her Aes Sedai’nin yolunu aydınlatmaya hazırdılar, ama yerlerine konulmayı bekleyen üç büyük, deri ciltli kitabı taşıyan katlı el arabası hâlâ bir koridorun ortasında, Alviarin buradan son geçtiğinde durduğu yerde duruyordu. Neden değişik aritmetik çeşitlerine ihtiyaç duyulsun ya da neden onlar hakkında bu kadar çok kitap yazılsın, hiç anlamıyordu ve Kule dünyadaki en büyük, her konuda kitap içeren bir koleksiyona sahip olmakla övünse de, çoğu Aes Sedai Alviarin ile hemfikir görünüyordu. Dokuzuncu Depo’da başka Aes Sedai gördüğü hiç olmamıştı, giriş olarak burayı kullanmasının sebebi buydu. Davetkâr bir biçimde açık duran geniş, kemerli kapıda durup, ötedeki koridorun boş olduğundan emin olacak kadar dinledi, sonra dışarı çıktı. Oradaki kitaplara ilgi beslemeye başlaması tuhaf bulunurdu.

Yer seramiklerinin Ajah renklerini tekrarlayacak şekilde serildiği ana koridorlarda seğirtirken, Kule’de şu anda ne kadar az Aes Sedai kaldığı hesaba katılsa da, Kütüphane’nin her zamankinden daha sessiz olduğu kesindi. Kütüphanecilerden ibaret olsa da, her zaman bir iki Aes Sedai görürdü –bazı Kahverengiler, Kule’deki dairelerine ek olarak Kütüphane’nin üst katlarındaki odaları kullanıyordu– ama koridor duvarlarına oyulmuş, süslü giysileri olan insanlar ve üç metre boyunda tuhaf hayvanlar betimleyen oymalar Kütüphane’nin tek sakinleriydi sanki. Esintiler on adım yukarıda asılı duran girift oymalı lamba halkalarının zincirlerinin ucunda sallanırken hafifçe gıcırdamasına sebep oluyordu. Alviarin’in ayak sesleri sıradışı bir biçimde yüksek geliyor, tonozlu tavanda yumuşak bir biçimde yankılanıyordu.

“Yardım edebilir miyim?” dedi bir kadın sesi arkasından, yavaşça.

Şaşıran Alviarin hızla dönerken pelerinini düşürecekti neredeyse. Kendine hâkim oldu. “Yalnızca Kütüphane’den geçmek istemiştim, Zemaille,” dedi ve hemen bir sinir sancısı hissetti. Bir kütüphaneciye açıklama yapacak kadar tedirginse, Mesaana’ya rapor vermeden önce gerçekten kendine hâkim olması gerekiyordu. Sırf kadının nasıl irkileceğini görmek için Zemaille’ye Tremalking’de olanları anlatmak istiyordu neredeyse.

Kahverengi Aes Sedai’nin esmer yüzündeki ılımlı ifade değişmedi, ama okunmaz bir duygu tınısı sesini değiştirdi. Uzun boylu ve çok zayıf olan Zemaille her zaman ketum ve mesafeli bir maske ile dolaşırdı, ama Alviarin kadının göründüğü kadar utangaç ve hoş olmadığını tahmin ediyordu. “Bu oldukça anlaşılabilir bir şey. Kütüphane huzurlu bir yer ve hepimiz için hüzünlü zamanlar yaşıyoruz. Senin için daha da hüzünlü, elbette.”

“Elbette,” diye tekrarladı Alviarin düşünmeden. Hüzünlü zamanlar? Özellikle onun için? Kadını, sorgulayıp sonra da kurtulabileceği uzak bir köşeye çekmeyi düşündü, ama sonra Zemaille’den daha da esmer bir Kahverengi’nin onları koridorun ötesinden izlediğini fark etti. Aiden ve Zemaille Güç’te zayıftı, ama ikisini birden alt etmek zordu. O da, mümkünse. Neden ikisi birden burada, zemin kattaydı? İkisi nadiren görülürdü, üst katlardaki, üçüncü bir Deniz Halkı Aes Sedaisi olan Nyelin ile paylaştıkları odalar ile gizli kayıtların tutulduğu On Üçüncü Depo arasında gidip gelirlerdi. Üçü de orada çalışıyordu, gönüllü olarak, boyunlarına dek işlerine dalmışlardı. Yürümeye devam etti ve kendi kendine sebepsiz yere tedirgin olduğunu söyledi, ama bu kürek kemiklerinin arasındaki karıncalanmayı gidermedi.

Ön girişte bekleyen kütüphaneci olmaması o karıncalanmayı arttırdı. Her girişte, mutlaka kütüphaneciler bekler, onlar bilmeden kütüphaneden bir kâğıt parçası bile çıkmadığından emin olurlardı. Alviarin daha önüne gelmeden yönlendirerek yüksek, oymalı kapı kanatlarından birini açtı ve geniş mermer basamakları hızla inerken kanadı bronz menteşelerinin üzerinde açık bıraktı. Yüksek, beyaz Kule’ye giden, iki yanına meşeler dizilmiş geniş, taş yol kürenip temizlenmişti, ama öyle olmasaydı bile Alviarin Güç kullanarak önündeki karları eritirdi ve bırakırdı kim ne düşünürse düşünsün. Mesaana, Yolculuk örgüsünü ya da Alviarin’in onu bildiğini herkesin öğrenmesi riskini billur berraklığında açıklamıştı, yoksa o noktaya Yolculuk ederdi. Kule görüş alanında, ağaçların arasından yükselir, solgun sabah ışığında parıldarken, Alviarin bir adımda kendini orada bulabilirdi. Bunun yerine, koşma dürtüsüyle savaştı.

Kule’nin geniş, yüksek koridorlarını boş bulduğuna şaşırmadı. Göğüslerinde beyaz Tar Valon Alevi taşıyan birkaç hizmetkâr koşturup geçerken eğildiler ve diz kırdılar, ama yaldızlı ayaklı şamdanların alevlerini titreten ve kar beyazı duvarlara asılmış parlak renkli duvar halılarını dalgalandıran esintilerden daha faydalı, daha önemli değildiler. Bugünlerde Aes Sedailer mümkün olduğunca Ajah kısımlarında kalıyordu elbette ve Alviarin kendi yüreğinin üyelerinden biri ile karşılaşmadığı sürece, Kara Ajah’tan olduğunu bildiği bir Aes Sedai görmesi bile işe yaramayacaktı. Onları tanıyordu, ama onlar onu tanımıyordu. Dahası, zorunlu olmadığı sürece kimliğini kimseye açıklayacak değildi. Belki o, Mesaana’nın bahsettiği, Efsaneler Çağı’ndan kalma harika aletlerden biri, kadın onu ortaya çıkarırsa, bir gün herhangi bir Aes Sedai’yi hemen sorgulamasını sağlardı, ama şimdilik yastıkların üzerine ya da gizli noktalara bırakılan şifreli emirler kullanılıyordu. Eskiden anında yanıt olarak görülen şeyler artık iyice gecikmiş gibi geliyordu. Tıknaz, kel kafalı bir hizmetkâr adam eğilirken işitilir bir biçimde yutkundu ve Alviarin yüzündeki ifadeyi düzeltti. Buz gibi uzaklığı ile, her zaman soğuk ve pürüzsüz ifadesini koruması ile övünürdü. Her durumda, Kule’de kaşlarını çata çata yürümesi onu hiçbir yere götürmezdi.

Kule’de, nerede bulacağını çok iyi bildiğinden emin olduğu bir kişi vardı, kadının ne düşündüğünden korkmadan yanıtlar talep edebileceği bir kişi. Orada bile biraz ihtiyat gerekiyordu elbette –dikkatsiz sorular yanıtların değerinden çok daha fazlasını ortaya sererdi– ama Elaida ona her şeyi anlatırdı. İçini çekerek tırmanmaya başladı.

Mesaana ona Efsaneler Çağı’nda kullanılan, görmeyi çok istediği bir başka mucizeden, “asansör” denen şeyden bahsetmişti. Uçan makineler çok daha azametli gelmişti, elbette, ama insanı bir kattan diğerine götürüveren mekanik bir alet hayal etmek çok daha kolaydı. Beyaz Kule’den kat kat yüksek binaların gerçekten var olmuş olabileceğinden de o kadar emin değildi –tüm dünyada, Tear Taşı bile Kule ile boy ölçüşemezdi– ama “asansörleri” bilmek bile tek başına, sarmal koridorlardan ve dik merdivenlerden tırmanmayı zahmetli gösteriyordu.

Üç kat yukarıdaki Amyrlin’in çalışma odasında durdu, ama beklediği gibi iki oda da boştu, çıplak yazı masaları parlayana dek cilalanmıştı. Odaların kendileri boş görünüyordu; duvar halıları, süsler yoktu; masalar, sandalyeler ve yakılmamış ayaklı şamdanlar dışında hiçbir şey yoktu. Elaida artık Kule’nin en tepesindeki dairesinden nadiren çıkıyordu. Eskiden bu kabul edilebilir geliyordu, çünkü kadını Kule’nin kalanından daha da fazla yalıtıyordu. Pek az Aes Sedai o tırmanışı gönüllü olarak yapıyordu. Ama bugün, Alviarin seksen boya yakın yüksekliği tırmandığında, Elaida’yı aşağıya geri taşınmaya zorlamayı ciddi ciddi düşünüyordu.

Elaida’nın bekleme odası boştu, elbette, ama yazı masasının üzerinde duran kâğıt dolu bir dosya birinin orada bulunduğunu anlatıyordu. Ama belgelerin ne içerdiğini görmek ve Elaida’nın bu yüzden cezalandırılmasının gerekip gerekmediğine karar vermek bekleyebilirdi. Alviarin pelerinini yazı masasının üzerine fırlattı ve üzerine Tar Valon Alevi oyulmuş, yaldızlanmayı bekleyen kapıyı itip açtı, dairenin içine girdi.

Elaida’yı yalın oymalı ve yaldızlı yazı masasının arkasında görünce hissettiği rahatlama dalgası şaşırtıcıydı. Yedi çizgili –hayır, artık altı çizgili– etol kadının boynundaydı ve arkasındaki yüksek sandalye sırtına, kadının başının üzerine gelecek şekilde, altın üzerine ay taşları ile Tar Valon Alevi işlenmişti. Alviarin aklını kurcalayıp duran, kadının aptalca bir kaza eseri ölmüş olabileceği endişesinin yüzeye çıkmasına o ana kadar izin vermemişti. Bu Zemaille’nin yorumunu açıklardı. Asilere ve yüzleşmeleri gereken başka her şeye rağmen yeni bir Amyrlin seçmek aylar alırdı, ama Vakanüvis olarak Alviarin’in günleri sayılı olurdu. Ama onu hissettiği rahatlamadan daha fazla şaşırtan, Salon’daki Temsilcilerin yarısının saçaklı şalları içinde, yazı masasının önünde duruyor olmasıydı. Elaida Alviarin olmadan bu tür heyet görüşmeleri yapmaması gerektiğini biliyordu. Duvarın dibindeki kocaman, yaldızlı saat –bayağılık ölçüsünde süslü parça– ikiyi çaldı ve küçük mineli Aes Sedai figürleri saatin önünde açılan minik kapılardan çıktı. Alviarin Temsilcilere Amyrlin ile yalnız görüşmesi gerektiğini söylemek için ağzını açtı. Fazla itiraz etmeden giderlerdi. Bir Vakanüvis’in onların çıkmasını emredecek yetkesi yoktu, ama Temsilciler, böyle bir şeyin nasıl olabileceğini tahmin edemeseler de, Alviarin’in yetkesinin etolünün getirdiğinden daha öteye gittiğini biliyorlardı.

“Alviarin,” dedi Elaida şaşkın bir sesle, daha o tek kelime edemeden. Elaida’nın yüzündeki sertlik, neredeyse zevk denebilecek bir ifade ile yumuşadı. Dudakları gülümsemeye çok yakın bir şekilde kıvrıldı. Bir süredir Elaida’nın gülümsemek için sebebi olmuyordu. “Şurada dur ve ben seninle ilgilenecek zaman bulana dek sessiz ol,” dedi, elini azametle odanın köşesine doğru sallayarak. Temsilciler kıpırdandılar ve şallarını düzelttiler. Şişman bir kadın olan Suana Alviarin’e gergin bir bakış fırlattı ve bir erkek kadar uzun boylu ve köşeli olan Shevan ifadesizce doğrudan yüzüne baktı, ama diğerleri onunla göz göze gelmekten kaçındılar.

Sersemleyen Alviarin, ağzı bir karış açık, parlak desenli ipek halının üzerinde kalakaldı. Elaida’nınki basit bir isyan olamazdı –kadın delirmiş olmalıydı!– ama Yüce Efendi aşkına, ne olmuştu da ona bu cesareti vermişti? Ne?

Elaida yüksek bir şaklama ile elini masaya indirdi, darbe lakeli kutulardan birini sarstı. “Sana git köşede dur dediğimde, kızım,” dedi alçak, tehlikeli bir sesle, “itaat etmeni beklerim.” Gözleri ışıldıyordu. “Yoksa bu Aes Sedailer senin ‘özel’ cezana tanık olsun diye Çömezler Sorumlusu’nu mu çağırtayım?”

Alviarin’in yüzü, kısmen küçük düşmüşlük, kısmen öfkeyle kıpkırmızı oldu. Herhangi birinin, hem de yüzüne karşı, bu tür şeyler söylediğini işitmek! İçinde korku da kabardı, midesini asitle doldurdu. Alviarin’in birkaç sözü üzerine Elaida Aes Sedaileri bir kez değil, iki kez felakete ve tutsaklığa göndermekle suçlanabilirdi. Cairhien’deki olaylara dair söylentiler dolanmaya başlamıştı bile; bulanık söylentiler, ama her geçen gün daha da berraklaşan söylentiler. Ve bunun üzerine, Elaida’nın yönlendirebilen yüzlerce erkeği alt etmek için elli Aes Sedai gönderdiği öğrenilirse, orduları ile birlikte Murandy’de kışlayan asi Aes Sedailerin varlığı bile Amyrlin etolünü ve kellesini kadının omuzlarında tutmaya yetmezdi. Bunu yapmaya cüret edemezdi. Eğer... Eğer Alviarin’i Kara Ajah olmakla suçlayıp itibarını düşürmezse. Bu ona biraz zaman kazandırabilirdi. Yalnızca biraz, kuşkusuz, Dumai Kuyuları ve Siyah Kule hakkındaki gerçekler öğrenildikten sonra, ama Elaida samana tutunmaya bile hazır olabilirdi. Hayır, mümkün değildi, mümkün olamazdı. Kaçmak kesinlikle söz konusu değildi. Her şeyden önce, Elaida suçlamalarda bulunmaya hazırsa, kaçmak onları doğrulamaktan başka işe yaramazdı. İkinci olarak, kaçarsa Mesaana onu bulur, öldürürdü. Kurşundan ayaklar üzerinde gidip tövbekâr bir çömez gibi köşeye dikilirken aklından bunlar geçiyordu. Her ne olmuşsa, kurtulmanın bir yolu olmalıydı. Her zaman kurtulmanın yolu olurdu. Dinlerken öğrenebilirdi. Karanlık Efendi duaları dinlese dua ederdi.

Elaida bir an onu inceledi, sonra tatminle başını salladı. Ama kadının gözleri hâlâ duygularla parlıyordu. Masasının üzerinde üç lake kutudan birinin kapağını kaldırıp kaplumbağa şeklinde, küçük, eskilikten kararmış bir biblo aldı ve parmakları arasında okşadı. O kutudaki nesneleri ellemek, sinirlerini yatıştırmak için hep yaptığı bir şeydi. “Şimdi,” dedi. “Bana neden görüşmelere katılmam gerektiğini açıklıyordun.”

“İzin istemiyorduk, Anne,” dedi Suana keskin bir sesle, çenesini çıkartarak. Çok fazla çenesi vardı ve üstüne üstlük bir de kare şeklindeydi. O çeneyi herkese çıkartacak kadar da kibirliydi. “Böyle bir kararı verme hakkı Salon’a aittir. Sarı Ajah arasında karar lehinde güçlü hisler var.” Bu, onun güçlü hislere sahip olduğu anlamına geliyordu. Kadın Sarı Ajah’ın başıydı. Birinci Dokumacı’ydı, Kara Ajah tüm Ajah sırlarını bildiği için Alviarin’in bildiği bir şey ve Suana’nın görüşüne göre onun fikirleri Ajah fikirleriydi.

Oradaki diğer Sarı olan Doesine yan yan Suana’ya baktı, ama konuşmadı. Solgun, oğlan çocuğu kadar ince bir kadın olan Doesine aslında orada olmak istemiyormuş gibi görünüyordu; kulağından yakalanıp bir yere sürüklenmiş şirin, asık suratlı bir oğlan. Temsilciler Ajah başlarının kol bükmesine genelde direnirlerdi, ama Suana’nın başka bir yol bulmuş olması da mümkündü.

“Pek çok Beyaz görüşmeleri destekliyor,” dedi Ferane, dalgın dalgın tombul parmaklarının birindeki mürekkep lekesine kaşlarını çatarak. “Mevcut şartlar arasında yapılacak en mantıklı şey bu olur.” Kadın Beyaz Ajah’ın başı, Birinci Mantıkçı’ydı, ama kendi görüşlerini tüm Ajah’ın görüşleri olarak kabul etmesi daha az olasıydı. Biraz daha az olası. Ferane sık sık Kahverengilerin en kötüleri kadar dalgın görünürdü –yuvarlak yüzünü çevreleyen uzun siyah saçları fırçalanmak istiyordu ve şalının saçaklarının bir kısmı dikkatsizce sabah çayına daldırılmış gibi görünüyordu– ama bir savın mantığındaki en ufak çatlağı yakalayabilirdi. Oraya tek başına gelse de olurdu, çünkü diğer Beyaz Temsilcilerin yardımına ihtiyaç duyduğuna inanmıyordu.

Elaida yüksek sandalyesinde arkasına yaslanarak kaplumbağayı daha hızlı okşamaya başladı ve Andaya çabucak konuştu. Kollarındaki gri saçaklı şalı düzeltmeye dalmış gibi yapıyor, Elaida’ya bakmaktan kaçınıyordu.

“Mesele şu ki, Anne, bu sorunu barış içinde bitirmenin bir yolunu bulmalıyız,” dedi, huzursuz olduğunda hep güçlenen Tarabon aksanı ile. Elaida’nın yanında genellikle çekingen davranan kadın, destek beklercesine Yukiri’ye baktı, ama ufak tefek, zayıf kadın başını hafifçe yana çevirdi. Yukiri böylesine ufak tefek biri için olağanüstü bir inada sahipti; Doesine’in aksine, kol bükmeye boyun eğmezdi. O zaman, burada olmak istemiyorsa neden buradaydı? Andaya yalnız olduğunu fark ederek çabuk çabuk devam etti. “Tar Valon sokaklarda savaşmaya kadar varmamalı. Ya da Kule’de; özellikle de Kule’de, bir daha olmaz. Şimdiye dek asiler oturup şehri izlemekle yetindiler gibi, ama bu daha fazla süremez. Yolculuğu tekrar keşfetmişteler Anne ve ordularını yüzlerce fersah uzaktan buraya getirmek için kullanmışlar. Onlar ordularını Tar Valon’un içine getirmeye karar vermeden görüşmelere başlamalıyız, yoksa kazansak bile her şey kaybedilmiş olur.”

Alviarin yumruklarını eteğinin kıvrımlarının içinde sıkarak sertçe yutkundu. Gözleri yuvalarından fırlayacak sanıyordu. Asiler Yolculuk yapmayı mı biliyorlardı? Şimdiden Tar Valon’a varmışlar mıydı? Ve bu ahmaklar konuşmak mı istiyorlardı? Dikkatle yapılmış planların, dikkatle ayarlanmış işlerin yaz güneşi altında buharlaşan sis gibi yok olup gittiğini görebiliyordu. Belki, çok dua ederse Karanlık Efendi dinlerdi.

Elaida’nın kaş çatışı azalmadı, ama fildişi kaplumbağayı dikkatle bıraktı ve sesi normale çok yakın çıktı. Alviarin’in onu dizginlemesinden önceki eski normaline. Sözcüklerin yumuşaklığının ötesinde çelikten bir özle. “Kahverengi ve Yeşil Ajahlar görüşmeleri destekliyor mu?”

“Kahverengiler,” diye başladı Shevan, sonra dudaklarını düşünceli düşünceli büzdü ve söylemeyi düşündüğü şeyleri gözle görülür bir biçimde değiştirdi. Son derece kendine hâkim görünüyordu, ama farkında olmadan uzun başparmaklarını kemikli işaret parmaklarına sürtüyordu. “Kahverengiler tarihteki örnekler konusunda açık bilgilere sahip. Gizli tarihçeleri hepiniz okudunuz ya da okumuş olmalıydınız. Kule ne zaman kendi içinde bölünse, dünyanın üzerine felaket çöktü. Son Savaş yaklaşırken, içinde Siyah Kule’yi barındıran bir dünyada, gereğinden bir gün fazla bile bölünmüş kalmayı göze alamayız.”

Elaida’nın yüzü daha fazla kararamaz gibi görünüyordu, ama Siyah Kule’den bahsedilince karardı. “Ya Yeşiller?” Sesi hâlâ kontrollüydü.

Tüm Yeşil Ajah Temsilcileri oradaydı, ki bu kendi Ajahları içinde büyük destek sahibi ya da Yeşillerin başının büyük baskısı altında olduklarını gösteriyordu. Kıdemli Temsilci olarak Talene Elaida’ya yanıt vermeliydi –Yeşiller her konuda hiyerarşilerine bağlı kalırlardı– ama uzun boylu, altın saçlı kadın bir sebepten Yukiri’ye baktı, sonra aynı ölçüde tuhaf bir biçimde Doesine’e baktı, bakışlarını halıya indirdi ve yeşil ipek eteğini çekiştirerek durdu. Rina, yukarı kalkık burnunu şaşkın şaşkın kırıştırarak hafifçe kaşlarını çattı, ama şalı elli seneden az zamandır takıyordu, bu yüzden yanıt vermek Rubinde’ye kaldı. Sağlam yapılı bir kadın olan Rubinde Talene’in yanında kısa ve tıknaz kalıyordu ve safir rengi gözlerine rağmen neredeyse çirkindi.

“Shevan’la aynı savları savunma talimatı aldım,” dedi, Rina’nın ona fırlattığı şaşkın bakışı görmezden gelerek. Açık ki Yeşillerin “Kumandan Generali” Adelorna baskı uygulamıştı ve açık ki herkesin önünde açıklamak istemese de Rubinde aynı fikirde değildi. “Tarmon Gai’don yaklaşıyor, Siyah Kule neredeyse aynı ölçüde büyük bir tehdit ve Yenidendoğan Ejder ölmemişse bile kayıp. Artık bölünmüş kalmayı göze alamayız. Eğer Andaya asileri Kule’ye dönmeye ikna edebilecekse, o zaman denemesine izin vermeliyiz.”

“Anlıyorum,” dedi Elaida dümdüz bir sesle. Ama tuhaf bir biçimde, rengi yerine geldi, hatta ağzı bir gülümseme ile kıvrılır gibi oldu. “O zaman, elinizden geliyorsa, dönmelerine ikna edin onları, elbette. Ama fermanım hâlâ geçerli. Mavi Ajah artık yok ve Egwene al’Vere denen o çocuğu takip eden herkes, herhangi bir Ajah’a kabul edilmeden önce benim gözetimim altında ceza görecek. Beyaz Kule’yi, Tarmon Gai’don’da kullanılacak bir silah olarak birleştireceğim.”

Ferane ve Suana itiraz etmek için ağızlarını açtılar, ama Elaida elini kaldırarak engelledi onları. “Ben konuştum, kızlarım. Şimdi çıkın. Ve... görüşmelerinizle... ilgilenin.”

Temsilcilerin, açık meydan okuma dışında yapabilecekleri hiçbir şey yoktu. Salon’un hakları mahfuzdu, ama Salon nadiren Amyrlin Makamı’nın yetkesini çok fazla ihlal etmeye cesaret edebilirdi. Salon Amyrlin’e karşı birleşmiş değilse ve bu Salon herhangi bir konuda birleşmekten çok uzaktı. Alviarin bunu bizzat güvenceye almıştı. Hep birlikte çıktılar, Ferane ile Suana dimdik sırtlarla ve gergin dudaklarla, Andaya neredeyse koştururcasına. Hiçbiri Alviarin’den yana bakmadı.

Alviarin, kapının son çıkan kadının üzerinden kapanmasını zor bekledi. “Bu gerçekten de hiçbir şeyi değiştirmez, Elaida, kuşkusuz bunu görüyorsundur. Açık açık düşünebilmelisin, anlık bir sapkınlığa takılıp düşmemelisin.” Saçmaladığını biliyordu, ama durmak elinden gelmiyordu. “Dumai Kuyuları’ndaki felaket, Siyah Kule’deki kesin felaket, bunlar seni makamından edebilir hâlâ. Asa ve etole tutunmak için bana ihtiyacın var. Bana ihtiyacın var, Elaida. Sen...” Dili her şeyi açığa vurmadan önce dişlerini kenetledi. Hâlâ bir çıkış yolu olmalıydı.

“Geri dönmene şaşırdım,” dedi Elaida, ayağa kalkıp kırmızı çizgili eteğini düzelterek. Bir Kızıl gibi giyinmekten hiç vazgeçmemişti. Tuhaf bir biçimde, masanın çevresinden dolanırken gülümsüyordu. Gülümsermiş gibi yapmıyordu, dudaklarını kıvırarak eksiksizce gülümsüyordu. “Asiler geldiğinden beri şehirde bir yerde saklanıyor musun? Burada olduklarını öğrenir öğrenmez bir gemiye atlamışsındır diyordum. Yolculuğu yeniden keşfedecekleri kimin aklına gelirdi? Bunu öğrendiğimizde neler yapabileceğimizi bir düşün.” Gülümseyerek, süzülürcesine halıların üzerinde ilerledi.

“Şimdi, bakalım. Senden korkacak neyim var? Cairhien’den gelen hikâyeler Kule’de konuşuluyor, ama Aes Sedailer gerçekten de al’Thor denen oğlana itaat ediyor olsa da, ki buna inanmayı güç buluyorum, herkes Coiren’i suçluyor. Al’Thor’u buraya getirme sorumluluğu Coiren’deydi. Aes Sedailerin zihinlerinde Coiren yargılanmış ve mahkûm edilmiş sayılır.” Elaida Alviarin’in önüne dikilerek onu köşeye kıstırdı. O gülümseme gözlerine hiç dokunmuyordu. Gülümsedi ve gözleri ışıldadı. Alviarin o gözlere bakmaktan alamıyordu kendini. “Son hafta içinde, ‘Siyah Kule’ hakkında da çok şey duyduk.” İsmi söylerken Elaida’nın dudakları tiksintiyle kıvrıldı. “Senin tahmin ettiğinden daha fazla adam var gibi. Ama herkes saldırmadan önce Toveine’in bu kadarını öğrenecek sağduyuyu göstermiş olması gerektiğini düşünüyor. Bu konuda epey tartışma yaşandı. Buraya yenilmiş halde sürüne sürüne gelirse, suç onun sırtına yüklenecek. Bu yüzden tehditlerin...”

Alviarin sendeleyerek duvara çarptı, gözlerinin önünde uçuşan beneklere karşı gözlerini kırpıştırdı, ancak ondan sonra diğer kadının ona tokat atmış olduğunu anladı. Yanağı şimdiden şişmiş gibi geliyordu. Elaida saidar’ın parıltısına sarınmıştı ve daha Alviarin kılını kıpırdatamadan üzerine bir kalkan çökmüş, onu Güç’ten kesmişti. Ama Elaida Güç kullanmayı düşünmüyordu. Yumruğunu kaldırdı. Gülümseyerek.

Kadın yavaşça derin bir nefes aldı ve elini indirdi. Ama kalkanı kaldırmadı. “Gerçekten de onu kullanacak mıydın?” diye sordu, neredeyse ılımlı bir sesle.

Alviarin’in eli kemer bıçağının kabzasından kaçtı. Onu refleks eseri kavramıştı, ama Elaida Güç tutmuyor olsa bile, birlikte olduklarını bilen bunca Temsilci varken onu öldürmek, intihar etmekten farksız olurdu. Yine de, Elaida horgörüyle burnunu çekince yüzü kıpkırmızı oldu.

“İhanet suçundan boynunu celladın baltasına uzattığını görmeye can atıyorum, Alviarin, ama ihtiyacım olan kanıtı elde edene kadar yapabileceğin birkaç şey var yine de. Silviana’nın kaç kere gelip bana özel ceza vermesini sağladığını hatırlıyor musun? Umarım hatırlıyorsundur, çünkü benim acı çektiğim her güne karşılık on gün acı çekeceksin. Ve, ah, evet.” İrkilerek Vakanüvis etolünü Alviarin’in boynundan çekti. “Asiler geldiğinde kimse seni bulamadığından, Salon’dan seni Vakanüvislikten azletmesini istedim. Tüm Salon’dan değil, elbette. Orada hâlâ birazcık nüfuzun olabilir. Ama o gün toplantıya katılanların konsensüse ulaşması şaşırtıcı ölçüde kolay oldu. Bir Vakanüvis Amyrlininin yanında olmalı, kendi başına gezintiye çıkmış değil. Bir daha düşününce, aslında nüfuzun falan kalmamış olabilir, çünkü baştan beri şehirde saklandığın anlaşıldı. Yoksa geri dönüp felaket bulduğunda yıkıntılardan bir şeyler kurtarabileceğini mi sandım?

“Fark etmez. Tar Valon’dan ayrılan ilk gemiye atlasan senin için daha iyi olabilirdi. Ama itiraf etmeliyim, senin köyden köye koşturmanı, yüzünü bir başka Aes Sedai’ye gösteremeyecek kadar utanmanı hayal etmek, seni acı çekerken görmenin zevkinin yanında soluk kalıyor. Şimdi gözümün önünden kaybol, yoksa Silviana’nın kamçısı yerine sopa yemenin yeğ olduğuna karar vereceğim.” Beyaz etolü yere fırlatarak sırtını döndü. Saidar’ı salıverip, Alviarin yokmuş gibi sandalyesine süzüldü.

Alviarin çıkmadı, kaçtı, Karanlıktazılarının nefesi ensesindeymiş gibi koştu. İhanet sözcüğünü duyduktan sonra doğru düzgün düşünememişti. Kafasında yankılanan sözcük ulumak istemesine sebep oluyordu. İhanetin tek bir anlamı olabilirdi. Elaida biliyordu ve kanıt arıyordu. Karanlık Efendi merhamet etsin. Ama hiç etmezdi. Merhamet, güçlü olmaktan korkanlar içindi. Alviarin korkmuyordu. O dehşetle tıka basa dolmuş bir tulumdan farksızdı.

Kule boyunca koştu ve koridorlarda hizmetkâr vardıysa bile o görmedi. Korku gözlerini, önündeki yoldan başka her şeye kör etmişti. Altıncı kata, dairesine kadar koştu. En azından orası şimdilik onundu. Kule’nin önündeki büyük meydana bakan balkonları olan daire Vakanüvis unvanını taşıyan kişiye verilirdi. Şimdilik, hâlâ bir dairesinin olması yeterliydi. Ve yaşam şansının olması.

Mobilyalar hâlâ, bu odayı kullanan bir önceki kadının bıraktığı parçalardan oluşuyordu. Sedef ve kehribar kakmalı, solgun çizgili ahşaptan yapılmıştı hepsi. Yatak odasında, gardıroplardan birini açtı ve dizleri üzerine çökerek elbiseleri ittirdi, arka tarafta küçük bir sandık buldu. Bir yanı iki elden daha kısa olan kutu senelerdir ona aitti. Kutunun üzerindeki oyma giriftti, ama beceriksizce yapılmıştı; yetenekten çok hırs sahibi bir oymacının uyguladığı dizi dizi değişik düğümler. Kutuyu masaya taşırken elleri titriyordu. Onu bıraktı ve yapış yapış olmuş ellerini elbisesine sildi. Kutuyu açmanın hilesi, parmaklarını becerebildiğince açarak aynı anda, birbirine benzemeyen dört düğüme bastırmaktı. Kapak hafifçe kalktı ve Alviarin kapağı açarak en kıymetli varlığını ortaya çıkardı. Bir hizmetkâr kutuyu sallarsa takırdamasın diye kahverengi kumaşa sarılıp küçük bir bohça yapılmıştı. Çoğu Kule hizmetkârı hırsızlık yapma riskine girmezdi, ama çoğu demek hepsi demek değildi.

Alviarin bir an pakete bakmakla yetindi. En kıymetli varlığı, Efsaneler Çağı’ndan kalmış bir şey, ama şimdiye dek onu kullanmaya hiç cesaret edememişti. Yalnızca en kötü acil durumlarda, demişti Mesaana, en çaresiz anda, ama bundan daha büyük çaresizlik olur muydu? Mesaana o şeyin kırılmadan çekiç darbeleri alabileceğini söylemişti, ama yine de ince üfleme camdan yapılmış bir parçayı açarmış gibi dikkatle açtı kumaşı. Ortaya bir ter’angreal çıktı; işaret parmağından daha uzun olmayan, parlak kırmızı bir çubuk. Çubuk, üzerine işlenmiş, iç içe geçen birkaç kıvrımlı çizgi dışında pürüzsüzdü. Kaynak’a kucak açarak o desene, kıvrımların birleştiği iki yere, kıl kadar ince Ateş ve Toprak akışları ile dokundu. Efsaneler Çağı’nda olsa buna gerek kalmazdı, ama “akışları bekletme” denen şey artık bilinmiyordu. Yönlendiremeyen hemen herkesin ter’angreal kullanabildiği bir dünyayı aklı almıyordu. Buna neden izin verilmişti?

Başparmağı ile çubuğun bir ucuna sertçe bastırarak –Tek Güç tek başına yeterli değildi– bütün ağırlığıyla oturdu ve sandalyenin alçak sırtına yaslanıp elindeki şeye baktı. Olmuştu. Şimdi boş hissediyordu, engin bir boşluktaydı ve korkular karanlıkta devasa yarasalar gibi çırpınıyordu.

Ter’angreal’i yeniden sarmak yerine kemer kesesine tıktı ve kutuyu gardıroba geri tıktıktan sonra yine oturdu. Güvende olduğundan emin olana dek çubuğu üzerinde taşımaya kararlıydı. Ama diğer yandan, ellerini dizlerinin arasında kenetleyip ileri geri sallanarak beklemekten başka şey gelmiyordu elinden. Ne sallanmayı bırakabiliyor, ne de dişlerinin arasından kaçan alçak inlemeleri durdurabiliyordu. Kule’nin kuruluşundan bu yana Kara Ajah’tan olmakla suçlanmış Aes Sedai çıkmamıştı. Ah, bazı Aes Sedailerden kuşkulanılmıştı ve zaman zaman o kuşkuların daha ileri gitmesi engellensin diye Aes Sedailer ölmüştü, ama resmi suçlamalar yapılmasına vardığı hiç olmamıştı. Elaida celladın baltasından açık açık bahsedebildiğine göre, suçlama yapmaya hazır olmalıydı. Çok yakın. Kuşkular fazla büyüdüğü zaman Kara Aes Sedailer de kaybolmuştu. Kara Ajah, ne pahasına olursa olsun gizli kalırdı. Alviarin inlemeyi bırakabilmeyi diledi.

Aniden odadaki ışık soldu, odayı sarmallar çizen alacakaranlık gölgelerine boğdu. Kepenklerdeki güneş ışığı camların ötesine geçemiyordu sanki. Alviarin diz üstü çöktü, gözlerini yere dikti. Korkularını akıtma arzusu ile titriyordu, ama Seçilmişlerin karşısında formalitelere uymak gerekirdi. “Hizmet etmek için yaşıyorum, Büyük Hanımefendi,” dedi ve daha fazla konuşmadı. Acıyla haykırarak değil bir saat, tek bir dakikayı bile harcayamazdı. Ellerini, titremesinler diye kenetlemişti.

“Ciddi acil durum nedir, çocuğum?” Bu bir kadın sesiydi, ama kristal çınlamalarından oluşan bir ses. Hoşnutsuz çınlamalar. Yalnızca hoşnutsuz. Öfkeli çınlamalar, oracıkta ölmek demek olurdu. “Vakanüvis etolünü geri almak için kılımı kıpırdatacağımı sanıyorsan, fena halde yanılmışsın. Hâlâ dilediklerimi yapabilirsin, birazcık fazla çaba göstermen yeterli. Ve Çömezler Sorumlusu’nun uygulayacağı cezaları benden küçük bir ceza olarak düşünebilirsin. Elaida’yı fazla zorlamaman konusunda uyarmıştım seni.”

Alviarin itirazlarını yuttu. Elaida zorlanmadan eğilecek bir kadın değildi. Mesaana bunu biliyor olmalıydı. Ama Seçilmişlerin huzurunda itirazlar tehlikeli olabilirdi. Seçilmişlerin huzurunda pek çok şey tehlikeli olabilirdi. Her durumda, Silviana’nın kamçısı, celladın baltası ile karşılaştırıldığında önemsiz bir şeydi.

“Elaida biliyor, Büyük Hanımefendi,” diye nefes verdi, bakışlarını kaldırarak. Önünde ışık ve gölgeden oluşmuş, ışık ve gölge ile donanmış, durmaksızın yer değiştiren çıplak siyah ve beyazlara bürünmüş bir kadın duruyordu. Dumandan bir yüzde gümüş gözler kaşlarını çattı, gümüş dudaklar gergin bir çizgiye dönüştü. Yalnızca bir Yanılsama’ydı ve Alviarin’in becerebileceğinden daha iyi yapılmamıştı. Mesaana Doman halısı üzerinde süzülürken bir an girift bronz bantlar halinde işlenmiş yeşil ipek etek göründü. Ama Alviarin, tıpkı kadın gelirken ve odayı gölgelere boğarken kullandığı örgüleri göremediği gibi, Yanılsama’yı oluşturan örgüleri de göremiyordu. Mesaana’nın yönlendirdiğini hiç hissedemiyordu! O iki sırrı öğrenme hırsı genelde içini parçalıyordu, ama bugün fark etmedi bile. “Kara Ajah olduğumu biliyor, Büyük Hanımefendi. Beni öğrendiyse, belki birine araştırma yaptırtıyordur. Düzinelercemiz risk altında olabilir. Hatta belki hepimiz.” Alacağınız tepkiden emin olmak istiyorsanız tehdidi mümkün olduğunca büyük göstermekte fayda vardı. Dediği doğru bile olabilirdi.

Ama Mesaana’nın tepkisi, gümüşsü elini önemsemezce sallamak oldu. Yüzü, kömürden de kara gözler çevresinde ay gibi parlıyordu. “Bu saçma. Elaida bir gün Kara Ajah’ın var olduğuna, ertesi gün olmadığına inanıyor. Kendini birazcık acı çekmekten korumaya çalışıyorsun, o kadar. Belki birazcık daha fazlası hata yaptığını anlamanı sağlar.” Mesaana elini kaldırırken Alviarin yalvarmaya başladı. Havada oluşan örgüyü çok iyi hatırlıyordu. Kadının anlamasını sağlamalıydı!

Aniden odadaki gölge sarsıldı. Karanlık gece yarısı rengi kümeler halinde yoğunlaşırken her şey yana kaydı sanki. Ve sonra karanlık kayboldu. Şaşıran Alviarin kendini mavi gözlü, etten ve kandan, bronz işlemeli yeşil elbise giymiş bir kadına ellerini uzatırken buldu. Orta yaşlarına henüz gelmemiş görünen, baştan çıkarıcı ölçüde tanıdık bir kadın. Karşılaştığı hiçbir Seçilmiş yaşı belirsizlik işareti göstermese de, Mesaana’nın Aes Sedailerden biri kılığına girerek Kule’de dolaştığını biliyordu, ama bu yüze bir isim bulamıyordu. Ve bir şey daha fark etti. O yüz korkuyordu. Saklıyordu, ama korkuyordu.

“Kadın çok işime yaradı,” dedi Mesaana, hiç de korkuyormuş gibi görünmeden, Alviarin’in tanır gibi olduğu bir sesle, “ve şimdi onu öldürmem gerekecek.”

“Sen her zaman... fazla müsrif oldun,” diye yanıt verdi, ayak altında ufalanan çürük kemik sesine benzeyen sert bir ses.

Bir yılanın pulları gibi üst üste binen katmanlardan oluşan kıvrak siyah zırh giymiş uzun boylu bir adamın pencerelerden birinin önünde durduğunu fark edince Alviarin şoktan devrilecek gibi oldu. Ama bu bir adam değildi. O kansız yüzde göz yoktu, gözlerin olması gerektiği yerde pürüzsüz, ölüm beyazı deri vardı yalnızca. Karanlık Efendi’ye hizmet ederken daha önce de Myrddraallerle karşılaşmıştı, hatta o gözsüz bakışların insanın içine saldığı dehşete boyun eğmeden onların bakışlarını karşılayabiliyordu, ama bu Myrddraal yerde geri geri sürünmesine, sırtı bir masanın bacağına çarpana kadar gerilemesine sebep oldu. Sinsiler iki yağmur damlası kadar benzerlerdi birbirlerine; uzun boylu, ince ve tıpatıp aynıydılar, ama bu Myrddraal bir baş uzundu ve saçtığı korku Alviarin’in iliklerine işliyordu. Düşünmeden Kaynak’a uzandı. Ve çığlık atacaktı neredeyse. Kaynak yoktu! Ona kalkan konmamıştı; orada kucak açacak hiçbir şey yoktu, o kadar! Myrddraal ona baktı ve gülümsedi. Sinsiler asla gülümsemezdi. Asla, Artık hızlı hızlı, kesik kesik nefes alıyordu.

“O faydalı olabilir,” diye gıcırdadı Myrddraal. “Kara Ajah’ın yok edilmesini istemiyorum.”

“Sen kimsin ki Seçilmişlerden birine karşı çıkıyorsun?” diye sordu Mesaana horgörüyle, sonra dudaklarını yalayarak yaratmaya çalıştığı etkiyi yok etti.

“Gölgenin Eli yalnızca bir isim mi sence?” Myrddraal’in sesi artık gıcırdamıyordu. Boştu, hayal edilemez mesafelerdeki mağaralardan gürler gibiydi. Yaratık konuşurken irileşti, öyle ki başı iki boy yukarıdaki tavana sürtündü. “Çağrıldın ve gelmedin. Elim uzaklara erişir, Mesaana.”

Seçilmiş, gözle görülür bir biçimde titreyerek, belki yalvarmak için ağzını açtı, ama aniden kadının çevresinde siyah ateş fışkırdı ve giysileri toza dönüp dökülürken Mesaana çığlık attı. Siyah alevden dilimler kollarını yanlarına sabitledi, bacaklarına dolandı ve ağzında için için yanan kara bir top belirerek çenelerini açmaya zorladı. Mesaana çırılçıplak, çaresizlik içinde kıvrandı orada. Devrilen gözlerindeki ifade Alviarin’in altını kirletmek istemesine sebep oldu.

“Seçilmişlerden birinin neden cezalandırılması gerektiğini bilmek ister misin?” Ses yine kemik gıcırtısına benzemişti. Myrddraal bir sinsi için fazla uzun boylu görünüyordu yalnızca, ama Alviarin aldanmadı. “İzlemek ister misin?” diye sordu yaratık.

Alviarin yüzüstü yere kapanmalı, canını bağışlaması için yaratığa yalvarmalıydı, ama hareket edemiyordu. Gözlerini o gözsüz bakışlardan kaçıramıyordu. “Hayır, Yüce Efendi,” demeyi başardı, toz kadar kuru bir ağızla. Biliyordu. Olamazdı, ama biliyordu. Yanaklarından gözyaşları yuvarlandığını fark etti.

Myrddraal yine gülümsedi. “Çok şey bilmek istediği için çok kişi zirvelerden yuvarlanmıştır.”

Yaratık ona doğru aktı –hayır, yaratık değil– Myrddraal derisine bürünmüş Yüce Efendi ona doğru aktı. Bacaklar üzerinde yürüyordu, ama hareket tarzını anlatmak için başka sözcük yoktu. Solgun, siyahlara bürünmüş şekil ona doğru eğildi ve parmağı Alviarin’in alnına dokunurken Alviarin çığlık atmak istedi. Ses çıkarmayı başarsa atardı da. Ciğerleri havasız kalmış çuvallar gibiydi. Dokunuş kor kızıl demir gibi yaktı. Belli belirsiz, neden kendi etinin çıkardığı yanık kokusunu almadığını merak etti. Yüce Efendi doğruldu ve kavurucu acı azaldı, yok oldu. Ama Alviarin’in dehşeti azalmadı.

“Seni kendimin olarak işaretledim,” diye gıcırdadı Yüce Efendi. “Mesaana artık sana zarar veremez. Ben izin vermediğim sürece. Buradaki yaratıklarımı kimin tehdit ettiğini bulacaksın ve bana teslim edeceksin.” Alviarin’e sırtını döndü ve bedenindeki kara zırh düştü. Basitçe kaybolup gitmek yerine bir çatırtıyla halı kaplı seramik zemine düştüğünde Alviarin şaşırdı. Yüce Efendi siyahlara bürünmüştü ve ipekten mi, deriden mi, yoksa başka bir şeyden mi olduğunu çıkartamıyordu. Karanlık odadaki ışığı soğutuyordu sanki. Mesaana bağlarının içinde kıvranmaya, ağzındaki tıkacın arkasından tiz bir sesle haykırmaya başladı. “Bir sonraki saati görmek istiyorsan şimdi git,” dedi Yüce Efendi. Mesaana’nın sesi çaresiz bir çığlığa dönüştü.

Alviarin dairesinden nasıl çıktığını bilmiyordu –bacakları su gibi gelirken nasıl dik durabildiğini anlamıyordu– ama kendini eteklerini dizlerine dek çekmiş, becerebildiğince hızla koşarken buldu. Aniden önünde geniş bir merdiven belirdi ve doğrudan havaya sıçrayacakken zor durdu. Titreyerek duvarın dibine çöktü ve kıvrılarak alçalan beyaz mermer basamaklara baktı. Merdivenden düşen bedeninin nasıl kırılacağını gözlerinin önüne getirebiliyordu.

Ağrıyan gırtlağından perişan, boğuk soluklar alarak titreyen elini alnına götürdü. Tıpkı onun az daha merdivenden yuvarlanacağı gibi, birbiri ardına düşünceler yuvarlanıyordu. Yüce Efendi onun kendinin olarak işaretlemişti. Parmakları pürüzsüz, yarasız derisinin üzerinde gezindi. Bilgiye her zaman büyük değer vermişti –bilgi güç getirirdi– ama geride bıraktığı odada neler olduğunu bilmek istemiyordu. Herhangi bir şey olduğunu bilmediğini diliyordu. Yüce Efendi onu işaretlemişti, ama bunu bildiği için Mesaana onu öldürmenin bir yolunu bulacaktı. Yüce Efendi onu işaretlemiş, ona bir emir vermişti. Kara Ajah’ı kimin avladığını öğrenirse hayatta kalabilirdi. Bir çabayla sırtını dikleştirdi, avuçları ile çabucak yanaklarındaki gözyaşlarını sildi. Bakışlarını önündeki merdivenden koparamıyordu. Elaida ondan kuşkulanıyordu kuşkusuz, ama bundan daha fazlası yoksa, Alviarin bir av ayarlayabilirdi. Yok edilmesi gereken bir tehdit olarak Elaida’yı içeren bir av olması yeterliydi. Yüce Efendi’ye teslim edilecek. Parmakları yine alnına gitti. Kara Ajah emri altındaydı. Pürüzsüz, yarasız deri. Talene oradaydı, Elaida’nın odasında. Neden Yukiri ve Doesine’e o şekilde bakmıştı? Talene Kara’ydı, ama Alviarin’in Kara olduğunu bilmiyordu, elbette. İşaret aynada görülür müydü acaba? Diğerlerinin görebileceği bir şey mi vardı? Elaida’nın sözde avcıları için bir entrika bulması gerekiyorsa, Talene başlangıç noktası olabilirdi. Yürekten yüreğe taşınarak Talene’e ulaşacak bir mesajın rotasını hayal etmeye çalıştı, ama merdivene bakmaktan, kendi bedenini sıçraya sıçraya ta dibe kadar düşer ve yolda kırılırken görmekten kendini alamıyordu. Yüce Efendi onu işaretlemişti.

22
Tek Yanıt

İnce, ufak tefek Kabuledilmiş çıkıntılı gümüş tepsiyi bir yan masaya bırakıp kek tabaklarının kapaklarını açarken Pevara sabırsızlıkla bekledi. Ciddi yüzlü, kısa boylu bir kadın olan Pedra oyalanmıyordu, sabahı bir Temsilci için bir şeyler taşıyarak geçirdiği için kızgın da davranmıyordu, yalnızca dikkatli ve titiz davranıyordu. Bunlar, cesaretlendirilmesi gereken faydalı özelliklerdi. Yine de, Kabuledilmiş şarabı doldurup doldurmaması gerektiğini sorduğunda Pevara sertçe, “Kendimiz yaparız, çocuğum. Sen gidip giriş odasında bekleyebilirsin,” dedi. Genç kadına neredeyse çalışmalarına geri dönmesini söyleyecekti.

Pedra, bir Temsilci tarafından terslenen Kabuledilmişlerin genelde gösterdiği telaşa dair herhangi bir işaret vermeden, çizgili beyaz eteğini açarak zarifçe diz kırdı. Kabuledilmişler genelde bir Temsilci’nin aksiliğini, şala uygun görülüp görülmediğine dair bir fikir olarak kabul ederdi. Söz konusu Temsilci’nin başka derdi yokmuş gibi.

Pevara kapının Pedra’nın arkasından kapanmasını ve sürgünün tıkırdamasını bekledi, sonra onayla başını salladı. “Bu kadın yakında Aes Sedai olur,” dedi. Bir kadının şala ulaşması tatmin ediciydi, özellikle de kadın başta potansiyel sahibi görünmemişse. Bugünlerde küçük zevklerden başkası yok gibiydi.

“Ama bizimkilerden biri değil, bence,” dedi Pevara’nın şaşırtıcı konuğu, şöminenin üzerindeki dalga oymalı rafa dizilmiş, Pevara’nın ölmüş ailesini betimleyen minyatürleri incelediği yerden dönerek. “Erkekler konusunda kararsız. Sanırım onu huzursuz ediyorlar.”

Tarna erkekler ya da başka herhangi bir şey konusunda hiç huzursuz olmamıştı kuşkusuz, en azından yirmi sene önce şalı kazandığından beri değil. Pevara çok tedirgin bir çömez hatırlıyordu, ama sarı saçlı kadının mavi gözleri şimdi taş kadar sağlamdı. Ve kış vakti taşlar kadar sıcak. Buna rağmen, o soğuk ve gururlu yüzde bu sabah huzursuz görünmesine sebep olan bir şey vardı, ağzındaki ifadede bir şey. Pevara Tarna Feir’i neyin huzursuz edebileceğini hayal edemiyordu.

Ama asıl soru, kadının neden onu görmeye geldiğiydi. Onun herhangi bir Temsilci’ye, özellikle de bir Kızıl’a kişisel bir ziyarette bulunması görgü kurallarını ihlal ediyordu neredeyse. Tarna Kızılların kısmındaki dairesini hâlâ kullanıyordu, ama yeni unvanını koruduğu sürece, koyu gri elbisesindeki kırmızı işlemelere rağmen, artık Kızıl Ajah’ın bir parçası değildi. Yeni dairesine taşınmakta gecikmesi, kadını tanımayan kişiler tarafından, bir hassaslık gösterisi olarak alınabilirdi.

Seaine onu Kara Ajah avına çektiğinden beri sıradan olmayan her şey Pevara’yı ihtiyatlı davranmaya itiyordu. Hem, Elaida Tarna’ya güvenirdi, tıpkı Galina’ya güvendiği gibi; Elaida’nın güvendiği herkese karşı çok ihtiyatlı olmakta fayda vardı. Sırf Galina’yı düşünmek –Işık kadını sonsuza dek yaksın!– bile Pevara’nın dişlerini gıcırdatıyordu, ama ikinci bir bağlantı daha vardı. Tarna çömezken Galina ona özel ilgi göstermişti. Doğru, Galina Kızıllara katılabileceğini düşündüğü her çömeze ve Kabuledilmiş’e de özel ilgi göstermişti, ama ihtiyat için bir başka sebep daha demekti.

Pevara düşüncelerini yüzüne yansıttığından değil, elbette. Bunu yapmayacak kadar uzun süredir Aes Sedai’ydi. Gülümseyerek tepsideki, tatlı baharat kokuları saçmakta olan uzun boyunlu sürahiye uzandı. “Terfini kutlamak için şarap alır mısın, Tarna?”

Ellerinde gümüş kadehlerle, sarmal oymalarla süslenmiş sandalyelere yerleştiler. Koltuklar Kandor’da modası yüz sene önce geçmiş bir tarzdaydı, ama Pevara bu tarzı seviyordu. Zamanın kaprislerine göre mobilyalarını ya da başka bir şeyi değiştirmek için sebep göremiyordu. Sandalyeler, ilk yapıldıkları zamandan bu yana işine yaramışlardı ve yeni minderler eklenip rahat kılınmışlardı. Bununla beraber, Tarna sandalyenin ucuna ilişmiş, gergin gergin oturuyordu. Ona uyuşuk diyen kimse çıkmamıştı, ama şu anda huzursuz olduğu açıktı.

“Tebrikin uygun olacağından emin değilim,” dedi, boynundaki dar, kırmızı etolü elleyerek. Gören birinin renge kırmızı demesi gerekliliği dışında renk tonu belirlenmemişti ve kadın neredeyse parıl parıl parlayan bir ton seçmişti. “Elaida ısrar etti ve ben reddedemedim. Kule’den ayrıldığımdan beri hem içeride, hem de dışarıda çok şey değişti. Alviarin herkesin Vakanüvis’e karşı... dikkatli... davranmasına sebep oldu. Sonunda döndüğünde onun sopalanmasını isteyenler çıkacaktır, bana göre. Ve Elaida...” Durup şarabını yudumladı, ama kadehi indirdiğinden farklı bir konuya geçti. “Sana sıradışı dendiğini sık sık duydum. Hatta eskiden bir Muhafızın olmasını diliyormuşsun.”

“Bana sıradışıdan çok daha kötüsü söylendi,” dedi, Pevara kuru kuru. Kadın Elaida’yla ilgili ne söyleyecekti? Dilediği gibi olsa, Vakanüvis etolünü reddedecekmiş gibi konuşmuştu. Tuhaf. Tarna utangaç ya da ürkek biri değildi. En iyisi sessizlikti. Özellikle de Muhafızlar konusunda. Bu genel dedikodu konusu olmuşsa, Pevara çok fazla konuşuyor demekti. Dahası, yeterince uzun süre sessiz kalırsa, diğer kadın boşluğu doldurmak için konuşurdu. Sessiz kalarak çok şey öğrenebilirdiniz. Şarabını ağır ağır yudumladı. İçinde, onun sevmediği kadar çok bal vardı ve zencefil yetersizdi.

Tarna gerginliğini koruyarak kalktı, şömineye gitti ve durup beyaz lakeli ayakları üzerinde duran minyatürlere baktı. Fildişi ovallerden birine dokunmak için elini kaldırdı ve Pevara elinde olmadan omuzlarının gerildiğini hissetti. En küçük erkek kardeşi Georg öldüğünde, o resimlerdeki herkes Karanlıkdostlarının ayaklanmasında öldüğünde, yalnızca on iki yaşındaydı. Fildişi minyatürlerini yaptıracak kadar parası olan bir aile değillerdi, ama eline para geçince Pevara, anılarını kayda geçirebilecek bir ressam bulmuştu. Güzel bir çocuktu Georg, yaşına göre uzun boyluydu ve kesinlikte korkusuzdu. Olaydan uzun zaman sonra, Pevara küçük kardeşinin nasıl öldüğünü öğrenmişti. Elinde bir bıçakla babalarının cesedinin yanında dikilerek ve güruhu annelerinden uzak tutmaya çalışarak. Üzerinde seneler geçmişti. Bu zamana kadar çoktan ölmüş olurlardı zaten, çocuklarının çocuklarının çocukları da ölmüş olurdu. Ama bazı nefretler hiç ölmüyordu.

“Yenidendoğan Ejder ta’veren’miş, ben öyle duydum,” dedi Tarna sonunda, Georg’un resmine bakmaya devam ederek. “Sence her yerde olasılıkları değiştiriyor mudur? Yoksa geleceği biz, bir adımdan sonra bir başkasını atarak ve kendimizi hiç beklemediğimiz bir yerde bularak, kendimiz mi değiştiriyoruz?”

“Ne demek istiyorsun?” dedi Pevara, dilediğinden biraz daha sert bir sesle. Diğer kadının erkek kardeşinin resmine dikkatle bakarken yönlendirebilen bir erkekten bahsetmesi hoşuna gitmemişti. O erkek Yenidendoğan Ejder bile olsa. Tarna’ya dönüp yüzüne bakmasını söylememek için dudağını ısırdı. Bir insanın sırtını, yüzünü okuyabildiğiniz gibi okuyamazdınız.

“Salidar’da büyük güçlük beklememiştim. Büyük başarı da beklememiştim, ama bulduğum...” Başını iki yana mı sallamıştı, yoksa yalnızca minyatüre bakarken başının açısını mı değiştirmişti? Yavaş yavaş konuşuyordu, ama hatırlanan bir telaş izi de vardı. “Köyün bir gün dışında bir güvercin bakıcısı bıraktım, ama ona ulaşmam yarım günden daha az aldı. Kuşları raporumun kopyalarıyla salıverdikten sonra öyle hızlı ilerledim ki bana ayak uyduramadığı için kadını işten çıkarmak zorunda kaldım. Kaç at değiştirdiğimi bilmiyorum. Bazen hayvan öyle bitkin düşmüş oluyordu ki, fazladan gümüşle ödeme yapmama rağmen bir seyisin at değiştirmesi için yüzüğümü göstermem gerekiyordu. Ve bu kadar hızlı ilerlediğim için Murandy’de bir köye... asker bulmaya gelmiş bir grup... oradayken vardım. Salidar’da gördüklerim Kule için duyduğum korkuyla ödümü patlatmış olmasa, atımı Ebou Dar’a sürer, Illian’a giden, sonra ırmak yukarı çıkan bir gemiye binerdim, ama kuzeye değil güneye gitme fikri, gemi bekleme fikri beni ok gibi Tar Valon’a yolladı. Bu yüzden o köye gittim ve onları gördüm.”

“Kimi, Tarna?”

“Asha’manları.” Kadın o zaman döndü. Gözleri hâlâ mavi buz parçaları gibiydi, ama gergindi. Kadehi, sıcaklığının içine işlemesini istermiş gibi, iki elinde tutuyordu. “O zamana kadar ne olduklarını bilmiyordum elbette ve açık açık Yenidendoğan Ejder’i izleyecek adamlar arıyorlardı. Konuşmadan önce dinlemek daha akıllıca olacakmış gibi geldi. İyi ki öyle yapmışım. Altı kişiydiler, Pevara, kara ceketli altı adam. İkisinin yakasında gümüş kılıçlar vardı ve aldıkları adamları, yönlendirmeyi öğrenmeyi isteyip istemeyeceklerine dair yokluyorlardı. Açık açık öyle demiyorlardı. Şimşekleri kullanmak, adını vermişlerdi. Şimşekleri kullanmak ve gök gürültüsüne binmek. Ama konuştukları aptallar için olmasa bile, benim için açıktı.”

“Evet; sessiz kalman çok iyi olmuş,” dedi Pevara sessizce. “Yönlendirebilen altı adam yalnız başına bir Aes Sedai için tehlikeliden daha beter olur. Göz ve kulaklarımız bu asker arayan gruplar hakkında söylentilerle dolup taşıyor –Saldaea’dan Tear’a, her yerde görülüyorlar– ama kimse onların nasıl durdurulacağını bilemiyor. Bunun için çok geç olmamışsa.” Neredeyse dilini ısıracaktı yine. Konuşmanın derdi buydu. Bazen istediğinizden daha fazlasını söylüyordunuz.

Tuhaf bir biçimde, bu yorum Tarna’nın gerginliğini biraz giderdi. Yerine oturdu, arkasına yaslandı, ama duruşunda hâlâ biraz ihtiyat vardı. Sözcüklerini dikkatle seçiyor, zaman zaman susup şarabı dudaklarına dokunduruyordu, ama Pevara kadının şarabı içmediğini gördü. “Kuzeye gelirken, ırmak teknesinde düşünmek için çok zamanım oldu. Aptal kaptan bizi karaya oturtup direğini kırdığı ve geminin gövdesini deldiği için daha da fazla. Kıyıya çıktıktan sonra, bir başka gemiyi durdurmaya çalışarak günler harcadım. Bir at bulduktan sonra daha fazla günler. Sonunda, bir köye gönderdikleri o altı adam beni ikna etti. Ah, çevre bölgeye de bakmışlardır, ama nüfusu kalabalık bir yer değildi. Ben... ben çok geç olduğuna inanıyorum.”

“Elaida onların ehlileştirilebileceğini düşünüyor,” dedi Pevara yorumsuzca. Şimdiden kendini çok fazla teşhir etmişti zaten.

“Tek bir küçük köye altı adam gönderebilirlerken ve Yolculuk edebilirlerken mi? Benim görebildiğim kadarıyla tek bir yanıt var. Biz...” Tarna parlak kırmızı etolü elleyerek derin bir nefes aldı, ama bu seferki zaman kazanmak için değil, pişmanlıkla gibiydi. “Kızıl Aes Sedailer onları Muhafız olarak almalı, Pevara.”

Bu o kadar şaşırtıcıydı ki Pevara gözlerini kırpıştırdı. Birazcık daha az özkontrolü olsa ağzı açık kalırdı. “Sen ciddi misin?”

O buz gibi mavi gözler bakışlarına karşılık verdi. En kötü kısmı geçmişti –düşünülemeyen dile getirilmişti– ve Tarna yine taştan bir kadına dönüşmüştü. “Bu şaka yapılacak mesele değil. Tek diğer seçenek, onların başıboş dolaşmalarına izin vermek. Başka kim yapabilir ki? Kızıl Aes Sedailer bu tür adamlarla yüzleşmeye, gerekli risklere girmeye alışık. Başkası ürker. Her Aes Sedai birden fazla Muhafız almak zorunda kalacak, ama Yeşiller bununla başa çıkabiliyor gibi. Ama bunu onlara önerecek olsak, Yeşiller bayılırdı bence. Biz... Kızıl Aes Sedailer... gerekeni yapmalıyız.”

“Bu konuyu Elaida’ya açtın mı?” diye sordu Pevara ve Tarna başını sabırsızlıkla iki yana salladı.

“Elaida senin dediğine inanıyor. O...” Sarı saçlı kadın şarabına kaşlarını çattıktan sonra devam etti. “Elaida genellikle neye inanmak istiyorsa ona inanıyor ve ne görmek istiyorsa onu görüyor. Geri döndüğüm ilk gün Asha’manlar konusunu açmaya çalıştım. Bağ kurmayı önermek için değil; ona değil. Aptal değilim. Ona Asha’manlardan bahsetmemi yasakladı. Ama sen... sıradışısın.”

“Peki, bağ kurulduktan sonra ehlileştirilebileceklerine inanıyor musun? Bu bağı tutan Aes Sedai’ye ne yapar, hiç fikrim yok ve doğrusu, öğrenmek de istemiyorum.” Pevara, zaman kazanmaya çalışan kişinin kendisi olduğunu fark etti. Bu görüşme başlarken nereye gideceğini bilemiyordu, ama buraya varmayacağına dair sahip olduğu her şeye iddiaya girebilirdi.

“Bu son olabilir ve imkânsız olduğu anlaşılabilir,” diye yanıt verdi diğer kadın serinkanlılıkla. Kadın gerçekten taştandı. “Her durumda, bu Asha’manlarla başa çıkmak için başka yol göremiyorum. Kızıl Aes Sedailer onlarla Muhafız bağı kurmalı. Bir yol varsa, ilk kabul edenlerden biri olurum, ama yapılmak zorunda.”

Orada oturup sakin sakin şarabını yudumladı ve Pevara uzun süre ona hayretle bakmaktan başka şey yapamadı. Tarna’nın söylediği hiçbir şey Kara Ajah olmadığını kanıtlamıyordu, ama bunu kanıtlayamayan her Aes Sedai’ye güvensiz yaklaşamazdı. Eh, konu Kara Ajah olunca yapabilirdi ve yapmıştı da, ama ilgilenmesi gereken başka meseleler de vardı. O bir Temsilci’ydi, basit bir av köpeği değil. Beyaz Kule’yi düşünmesi gerekiyordu. Ve Kule’den uzaktaki Aes Sedaileri. Ve geleceği.

Parmaklarını işlemeli kemer kesesine daldırarak, ince bir silindir halinde rulo yapılmış küçük bir kâğıt parçası çıkardı. Ateşten harflerle parlaması gerekirmiş gibi geliyordu. Şimdiye dek Kule’de, orada yazılı olanları bilen iki kadından biriydi. Onu çıkardıktan sonra bile, Tarna’ya uzatmadan önce duraksadı. “Bu Cairhien’deki ajanlarımızdan birinden gelmiş, ama Toveine Gazal tarafından gönderilmiş.” Toveine’den bahsedilince Tarna’nın gözleri Pevara’nın yüzüne kaydı, sonra okumaya daldı. Bitirdikten ve elindeki kâğıt parçasını yine rulo yaptıktan sonra ifadesi değişmedi. “Bu hiçbir şeyi değiştirmez,” dedi ifadesiz bir sesle. “Yalnızca önerime aciliyet kazandırır.”

“Tam tersine,” diye içini çekti Pevara. “Bu her şeyi değiştirir. Tüm dünyayı değiştirir.”

23
Süsler

Odadaki hava dışarıdakine göre, kırmızıya boyalı kepenklerdeki camları buğulandıracak kadar ılıktı ve cam aynı zamanda kabarcıklıydı, ama Cadsuane durmuş, dışarıdaki kasvetli manzarayı açık seçik görebiliyormuş gibi bakıyordu. Her durumda, yeterinden iyi görüyordu zaten. Sarınmış, şapkalar takmış birkaç bahtsız insan vardı ve erkekler ile kadınları ayıran tek şey şekilsiz etekler ve bol pantolonlardı. Malikâneyi çeviren çamurlu tarlalarda bata çıka yürüyor, zaman zaman eğilip bir avuç toprağı yokluyorlardı. Toprağı sürüp gübrelemelerine çok kalmamıştı, ama baharın gelişine ancak onların denetimi işaret ederdi. Tarlaların ötesinde, orman solgun gri sabah göğüne yaslanmış koyu renk, çıplak dallardan ibaretti. İyi bir kar örtüsü manzarayı çok daha az kasvetli kılardı, ama burada kar yağışı hafifti ve nadirdi, bir yağışın izleri bir sonrakine kadar nadiren kalıyordu. Yine de, Cadsuane amaçları için, Dünyanın Omurgası’nın hızlı at koşusuyla bir gün batısında olan bu yerden daha iyi yerler düşünebiliyordu. Tear sınırlarının içine bakmak kimin aklına gelirdi. Ama oğlanı burada kalmaya ikna etmek fazla mı kolay olmuştu? İçini çekerek pencereye sırtını döndü ve saçlarındaki süslerin, küçük ayların, yıldızların, kuşların ve balıkların sallandığını hissetti. Son zamanlarda onları sık sık fark ediyordu. Fark etmek? Pof! Son zamanlarda onları çıkarmadan uyumayı düşünür olmuştu.

Oturma odası genişti, ama tıpkı malikânenin kendisi gibi, süslü değildi, kornişleri oymalı ahşaptandı ve kırmızıya boyanmıştı. Mobilyalar parlak renkliydi, ama hiç yaldız izi yoktu, sade taştan iki şömine iyi yapılmıştı, ocak ayaklığı görünüşünden çok faydası düşünülerek, sağlam metalden imal edilmişti. Şöminelerdeki ateşler, Cadsuane’in ısrarı üzerine küçüktü, yarı tükenmiş odunların üzerinde küçük alevler oynaşıyordu, ama ellerini ısıtmak için bu kadarı yeterliydi ve onun tek istediği buydu. Kendi haline bırakılsa, Algarin onu alev alev bir sıcaklıkla çevirirdi ve ne kadar az hizmetkâra sahip olursa olsun, onu hizmete boğardı. Küçük bir Toprağın Lordu olan adam zengin sayılmazdı, ama benzer şartlar altında çoğu adamın yapacağının aksine, borçlarını eksiksizce ve istekle ödüyordu.

Koridora açılan oymasız kapı gıcırdayarak açıldı –Algarin’in hizmetkârlarının çoğu kendisi kadar yaşlıydı ve her şeyin tozunu alsalar, her şeyi düzenli tutsalar, lambaların yağı hiç tükenmese ve fitilleri daima kesilmiş olsa da, malikânedeki menteşeler düzenli yağlanmıyor gibiydi– ve Verin içeri girdi. Üzerinde hâlâ, yolculuk için giydiği sade kahverengi yünden bölünmüş etek vardı ve pelerinini kolunda taşıyor, kır düşmüş saçlarını sıvazlayarak düzeltmeye çalışıyordu. Ufak tefek, tıknaz Aes Sedai’nin kare yüzünde sinirli bir ifade vardı ve başını iki yana sallıyordu. “Eh, Deniz Halkı Tear’a nakledildi, Cadsuane. Taş’ın yakınına gitmedim, ama Yüksek Lord Astoril’in ağrıyan eklemlerinden şikâyet etmeyi bırakıp Darlin ile birlikte içeri kapandığını duydum. Astoril’in, hem de Darlin’in lehine harekete geçeceği kimin aklına gelirdi? Sokaklar silahlı adamlarla dolu, çoğu sarhoş oluyor ve Atha’an Miere ile kavga edemediklerinde birbirlerine sataşıyorlar. Şehirde, başka yerlerde görülenlerin toplamı kadar Deniz Halkı var. Harine hayretler içinde. Bir tekne kiralamayı başarır başarmaz hemen gemilere gitti. Gemiler Hanımı ilan edilmek ve her şeyi yoluna koymak beklentisi içinde. Nesta din Reas’ın öldüğünden kuşku yok.”

Cadsuane şişman, küçük kadının gevezeliğine devam etmesine izin verdi. Verin göründüğü kadar dalgın bir kadın değildi. Bazı Kahverengiler kendi ayaklarını bile fark etmeyip takılabilirlerdi gerçekten, ama Verin sözde bir dalgınlık pelerinine bürünenlerdendi. Cadsuane’in o pelerini gerçek sandığını düşünür gibiydi, ama vurgulanması gereken bir nokta varsa vurgulardı. Aktarmamayı seçtikleri de manidar olabilirdi. Cadsuane diğer Aes Sedai’den, dilediği kadar emin değildi. Belirsizlik hayatın bir gerçeğiydi, ama emin olamadığı, hoşuna gitmeyecek kadar çok şey vardı.

Ne yazık ki Min kapıyı dinliyor olmalıydı ve o genç kadın hiç sabırlı sayılmazdı. “Harine’e öyle olmayacağını söylemiştim,” diye itiraz etti Min, odaya dalarak. “Ona Rand’la yaptığı pazarlık yüzünden cezalandırılacağını söyledim. Ancak ondan sonra Gemiler Hanımı olacak ve bu on gün sonra mı, yoksa on sene sonra mı olacak, bilemiyorum.” İnce ve güzel bir kadındı, kırmızı topuklu botları içinde uzun boyluydu, siyah bukleleri omuzlarına geliyordu. Min’in alçak, kadınsı bir sesi vardı, ama kırmızı oğlan ceketi ve mavi pantolon giymişti. Ceketin klapalarına ve kol yenlerine rengârenk çiçekler işlenmişti, ama yine de ceket ve pantolondular işte.

“İçeri girebilirsin, Min,” dedi Cadsuane sessizce. Normalde insanların doğrulmalarına ve dikkat etmelerine sebep olan bir sesti. En azından onu tanıyan insanların. Min’in yanakları pençe pençe kızardı. “Dalgahanımı yapacaklarını senin görülerinden öğrendi zaten, korkarım. Ama telaşına bakılırsa, belki bir başkasının halelerini okudun ve gördüklerini bana anlatmak istiyorsun, galiba?” Kızın tuhaf yeteneği geçmişte faydalı olmuştu ve yine olacağı kuşkusuzdu. Belki. Cadsuane’in anladığı kadarıyla, Min insanların çevresinde süzülen imgeler ve halelerde gördükleri hakkında yalan söylemiyordu, ama her zaman açıksözlü de davranmıyordu. Özellikle de Cadsuane’in bilmeyi tüm diğerlerinden daha çok istediği bir insan hakkında olanları.

Yanakları kızarsa da kızarmasa da, Min inatla çenesini kaldırdı. Shadar Logoth’tan bu yana değişmişti ya da belki değişim daha erken başlamıştı, ama her durumda, değişim iyiye değildi. “Rand gidip onu görmeni istiyor. Bu yüzden aksilenmemen için rica etmemi söyledi.”

Cadsuane ona bakmakla yetindi ve sessizliğin uzamasına izin verdi. Aksilenmek? Kesinlikle daha iyiye değil. “Ona söyle, zaman bulduğumda geleceğim,” dedi sonunda. “Kapıyı arkandan iyice kapat, Min.” Genç kadın bir şey daha söyleyecekmiş gibi ağzını açtı, ama en azından söylemeyecek sağduyuyu gösterdi. Saçma botlarına rağmen geçer not alabilecek bir şekilde diz kırdı ve kapıyı arkasından iyice kapattı. Aslında, çarparak kapatmasına ramak kalmıştı.

Verin başını yine iki yana salladı ve yalnızca birazcık eğlenti dolu gelen bir kahkaha attı. “Genç adama âşık Cadsuane ve yüreğini onun cebine tıkmış. Sen ne dersen de, ne yaparsan yap, kendi kafasından önce onu takip eder. Bence delikanlının onun yanında öleceğinden korkuyor ve bunun bir kadını dayanmaya ne kadar kararlı kıldığını biliyorsun.”

Cadsuane’in dudakları gerildi. Verin erkeklerle bu tür ilişkiler hakkında ondan daha bilgiliydi –bazı Yeşillerin aksine kendi Muhafızları ile oynaşmaya hiç inanmamıştı ve başka erkekler hiçbir zaman söz konusu olmamıştı– ama Kahverengi farkında olmadan gerçeğe çok yaklaşmıştı. En azından, Cadsuane diğer Aes Sedai’nin Min’in al’Thor denen oğlanla bağ kurduğunu bildiğini sanmıyordu. Kendisi ise, yalnızca kız dikkatsiz bir anında ağzından kaçırdığı için biliyordu. Kabukta ilk minik çatlağı açtıktan sonra, en sıkı kapanmış midye bile sonunda etini teslim ederdi. Bazen, beklenmedik bir inci de çıkardı içinden. Evet, Min delikanlıya âşık olsa da olmasa da onu hayatta tutmak isteyecekti, ama Cadsuane’den daha fazla değil.

Verin pelerinini bir sandalyenin yüksek sırtına astıktan sonra en yakındaki şömineye gitti ve ellerini ısıtmak için alçak alevlere uzattı. Verin’in süzülerek yürüdüğünü söyleyemezdiniz, ama kadın cüssesinin düşündürdüğünden daha zarifti. Kadının ne kadarı aldatmacaydı acaba? Her Aes Sedai zaman içinde muhtelif maskelerin arkasına gizlenirdi. Bir süre sonra alışkanlık halini alırdı. “Ben hâlâ Tear’daki durumun barış içinde çözülebileceğine inanıyorum,” dedi, ateşe bakarak. Kendi kendine konuşur gibiydi. Ya da Cadsuane’in buna inanmasını ister gibi. “Hearne ve Simaan oldukça çaresizler, diğer Yüksek Lordların Illian’dan dönüp onları şehirde kıstıracağından korkuyorlar. Diğer alternatifler düşünülünce, Darlin’i kabullenmeye razı olabilirler. Estanda daha sağlam malzemeden yapılmış, ama onun için bir avantaj olduğuna dair ikna edilebilirse...”

“Sana onlara yaklaşmamanı söylemiştim,” diye sözünü kesti Cadsuane sertçe.

Tıknaz kadın şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. “Yaklaşmadım. Sokaklar dedikodularla dolu ve ben dedikoduları bir araya getirip biraz gerçek elemeyi biliyorum. Alanna ve Rafela’yı gördüm, ama onlar beni görmeden el arabasıyla etli börek satan bir adamın arkasına saklandım. Beni görmediklerinden eminim.” Duraksadı. Cadsuane’in neden Aes Sedailerden de kaçınmasını söylediğini açıklamasını bekliyordu kuşkusuz.

“Benim şimdi oğlanın yanına gitmem gerek, Verin,” dedi Cadsuane, açıklamak yerine. Birine danışmanlık yapmayı kabul etmekte sorun buydu. Dilediğiniz tüm koşulları kabul ettirmiş olsanız bile –en azından çoğunu– yine de, o çağırdığında eninde sonunda gitmeniz gerekiyordu. Eninde sonunda. Ama bu, Verin’in meraklılığından kaçınmak için bir sebep veriyordu ona. Yanıt basitti. Her sorunu tek başınıza çözmeye çalışırsanız, sonunda hiçbirini çözemezdiniz. Ve bazı sorunların nasıl çözüldüğü uzun vadede önemli değildi. Ama yanıt vermemesi Verin’i düşünecek bir bilmece ile baş başa bırakacak, pençelerinin biraz yağlanmasını sağlayacaktı. Cadsuane birinden emin olamadığında, diğerlerinin de ondan emin olamamasını isterdi.

Verin pelerinini aldı ve onunla birlikte odadan çıktı. Diğer kadın ona eşlik etmeyi mi düşünüyordu? Ama oturma odasından çıktıklarında, hızlı hızlı koridorda yürümekte olan Nesime ile karşılaştılar. Kadın aniden durdu. Cadsuane’i görmezden gelmeyi ancak bir avuç kadın başarabilmişti, ama Nesune oldukça inanılır bir iş çıkarıyordu. Kadının hemen hemen siyah gözleri Verin’e dikilmişti.

“Demek döndün, öyle mi?” En iyi Kahverengilerin bile aşikâr olanı ifade etmek gibi bir alışkanlıkları vardı. “Boğulmuş Topraklar’daki hayvanlar üzerine bir tez yazmıştın, hatırladığım kadarıyla.” Bu, Verin’in böyle bir tez yazdığından emin olduğu anlamına geliyordu; Nesune gördüğü her şeyi hatırlardı –faydalı bir beceri, bir de Cadsuane onu nasıl kullanacağından emin olsa. “Lord Algarin bana, Boğulmuş Topraklar’dan geldiğini iddia ettiği iri bir yılanın derisini gösterdi, ama ben onun aynısını...” Uzun boylu kadın onu kolundan tutup sürüklemeye başladığında Verin omzunun üzerinden çaresizlik içinde Cadsuane’e baktı, ama daha koridorda üç adım atamadan bu aptal yılan üzerine derin bir tartışmaya dalmıştı.

Olağanüstü bir manzaraydı, aynı zamanda bir açıdan rahatsız edici bir manzara. Nesune Elaida’ya sadıktı ya da eskiden öyleydi. Verin ise Elaida’nın indirilmesini isteyenlerdendi. Ya da eskiden öyleydi. Şimdi arkadaşça, yılanlar hakkında konuşuyorlardı. İkisinin de al’Thor denen oğlana sadakat yemini etmiş olması, delikanlının ta’veren’liğine bağlanabilirdi. Bir ta’veren farkında olmadan Desen’i kendi çevresinde bükerdi, ama o yemin Amyrlin Makamı’nda kimin oturması gerektiği konusundaki zıtlıklarını görmezden gelmelerine yeter miydi? Yoksa yakında bir ta’veren olmasından mı etkilenmişlerdi? Cadsuane bunu bilmeyi çok isterdi. Süslerinden hiçbiri onu ta’veren’lere karşı korumuyordu. Elbette, balıklardan iki tanesinin ve bir ayın ne yaptığını bilmiyordu, ama bunu yapmaları olası görünmüyordu. Verin ve Nesune’nin Kahverengi olması gibi basit bir açıklaması olabilirdi. Kahverengiler bir konuyu incelemeye başladıklarında başka her şeyi unutabilirlerdi. Yılanlar. Pof! Başını iki yana salladığında küçük süsler sallandı, sonra sırtını uzaklaşan iki Kahverengi’ye döndü. Oğlan ne istiyordu? Gerekli olsa da olmasa da, Cadsuane danışman olmaktan hiç hoşlanmamıştı.

Koridorlardaki esintiler duvarlardaki birkaç duvar halısını dalgalandırıyordu. Tüm duvar halıları eski tarzda dokunmuştu ve defalarca indirilip tekrar asılmaktan yıpranmışlardı. Malikâne büyük olarak yapılmamış, bir çiftlik evi gibi zamanla yayılmıştı, ailenin serveti ve nüfusu arttıkça eklemeler yapılmıştı. Pendaloan Evi hiçbir zaman zengin olmamıştı, ama kalabalık olduğu zamanlar yaşamıştı. Yıpranmış, eski moda duvar halılarından daha fazlasında sonuçlar görülebiliyordu. Kornişler parlak kırmızı, mavi ve sarılara boyanmıştı, ama koridorların genişlikleri ve yükseklikleri değişiyordu ve bazen hafifçe çarpık açılarda birleşiyorlardı. Eskiden tarlalara bakan pencereler şimdi birkaç bank dışında çıplak avlulara bakıyordu ve yalnızca aydınlık sağlamak için açılmıştı. Bazen bir yerden ötekine gitmek için avlulara bakan çatılı bir sütunlu yürüyüş yolundan başka yol bulunmuyordu. Sütunların çoğu tahtadan yapılmıştı, ama oymalı olmadıkları yerlerde de canlı renklere boyanmışlardı.

Şişman, yeşil sütunları olan o yürüyüş yollarından birinde iki Aes Sedai birlikte durmuş, aşağıdaki avlunun hareketliliğini izliyorlardı. En azından, Cadsuane yürüyüş yoluna açılan kapıyı açtığında birlikteydiler. Beldeine onun dışarı çıktığını gördü, gerildi, beş seneden az süredir kullandığı yeşil saçaklı şalını çekiştirdi. Çıkık elmacık kemikleri ve hafifçe çekik kahverengi gözleriyle güzel bir kadındı, henüz yaşı belirsizliğe ulaşmamıştı ve Min’den genç görünüyordu, özellikle de Cadsuane’e buz gibi bir bakış fırlattıktan sonra zıt yönde uzaklaşırken.

Yanındaki Aes Sedai, Merise, onun ardından eğlenti ile gülümsedi ve kendi yeşil saçaklı şalını hafifçe düzeltti. Uzun boylu ve genelde oldukça ciddi bir kadındı, saçlarını solgun yüzünden arkaya doğru taramıştı ve Merise sık sık gülümseyen bir kadın değildi. “Beldeine hâlâ bir Muhafızı olmadığı için endişelenmeye başlıyor,” dedi Tarabon aksanıyla, Cadsuane yanına geldiğinde, ama mavi gözlerini avludan ayırmadı. “Asha’manları düşünüyor gibi. Bir tane bulabilirse. Ona Daigian’la konuşmasını söyledim. Kendisine yardımcı olmasa bile Daigian’a olacaktır.”

Yanlarındaki Muhafızların hepsi taş döşeli avluya toplanmıştı. Soğuğa rağmen gömlekle duruyorlardı, çoğu boyanmış banklara oturmuş, aralarından iki tanesinin egzersiz kılıçlarıyla çalışmasını izliyordu. Merise’in üç Muhafızından biri olan Jahar yakışıklı, güneşten kararmış bir genç adamdı. İki uzun örgüsünün uçlarına bağlanmış gümüş çanlar saldırısının öfkesi ile çınlıyordu. Adam saldırıya geçmiş bir karamızrak gibi hareket ediyordu. Tek nefes esinti yoktu, ama Cadsuane’in saçlarındaki sekiz uçlu yıldız, altından bir pusula gibi yükseldi. Elinde olsa, titrediğini açıkça hissedebilirdi. Ama diğer yandan, Jahar’ın Asha’man olduğunu biliyordu zaten ve yıldız onu işaret etmez, yalnızca yakında yönlendirebilen bir erkeğin olduğunu anlatırdı. Cadsuane’in öğrendiklerine bakarak, yönlendirebilen ne kadar çok erkek olursa, yıldız o kadar çok titriyordu. Jahar’ın rakibi, çok uzun boylu, geniş omuzlu, taş yüzlü ve omuzlarına kadar gelen saçlarını örülmüş deriden bir bantla arkada tutan adam oradaki ikinci Asha’man değildi, ama kendi tarzında ölümcül biriydi. Lan hızlı hareket edermiş gibi görünmüyordu, o... akıyordu. Bağlanmış çıtalardan oluşan kılıcı her zaman Jahar’ınkini savuşturuyordu, her zaman genç adamı hizadan çıkaracak şekilde hareket ediyordu.

Lan’in tahta kılıcı aniden yankılı bir sesle Jahar’ın yan tarafına çarptı. Çelikle indirilse öldürücü bir darbe olurdu. Genç adam darbenin gücüyle irkilmeyi bitirmeden Lan geriye akıp, uzun kılıcı ellerinde, hazır duruş aldı. Merise’in diğer Muhafızı Nethan ayağa kalktı. Şakakları kırlaşmış, ince, Lan’den bir el kısa olsa da uzun boylu bir adamdı. Jahar elini ona doğru salladı, egzersiz kılıcını kaldırdı ve yüksek sesle bir deneme daha talep etti.

“Daigian hâlâ dayanıyor mu?” diye sordu Cadsuane.

“Beklediğimden daha iyi,” diye itiraf etti Merise. “Odasına çok fazla kapanıyor, ama yalnızken ağlıyor.” Bakışları kılıç çarpıştırırken dans eden adamlardan Verin’in tıknaz, gri saçlı Muhafızı Tomas’ın tepesi kelleşmiş, kalan saçları beyazlamış, yaşlı bir adamla birlikle oturduğu yere kaydı. “Damer Şifasını onun üzerinde denemek istedi, ama Daigian reddetti. Daha önce bir Muhafızı olmamış olabilir, ama ölen bir Muhafız’ın ardından yas tutmanın onu hatırlamanın bir parçası olduğunu biliyor. Corele’in buna izin vermesine şaştım.”

Tarabonlu Aes Sedai başını iki yana sallayarak dönüp Jahar’ı izlemeye devam etti. Diğer Aes Sedailerin Muhafızları onu ilgilendirmiyordu, en azından kendininkiler kadar değil. “Asha’manlar da Muhafızlar gibi yas tutuyor. Jahar ve Damer’ın yalnızca diğerlerini taklit ediyor olabileceklerini düşünmüştüm, ama onların Daigian’ın genç Eben’inin anısına içmelerini izledim. Adını hiç söylemediler, ama onun için dolu bir şarap kupası ayırmışlardı. Bassane ve Nethan herhangi bir gün ölebileceklerini biliyorlar ve bunu kabulleniyorlar. Jahar ölme beklentisi içinde; her gün bunu bekliyor. Ona göre, her saat kesin sonuncusu.”

Cadsuane kendini diğer kadına bakmaktan zor aldı. Merise sık sık bu kadar detaya girmezdi. Diğer kadının yüzü pürüzsüz, tavırları rahattı, ama bir şey onu altüst etmişti. “Onunla zincir kurma çalışması yaptığını biliyorum,” dedi dikkatle, avluya bakarak. Bir başka Aes Sedai’yle Muhafızı hakkında konuşurken dikkatli olmak gerekirdi. Kaşlarını çatarak avluya bakmasının bir sebebi buydu. “Al’Thor denen oğlanın Shadar Logoth’ta başarılı olup olmadığına karar verdin mi? Gerçekten de Kaynak’ın eril yarısını temizleyebildi mi?”

Corele de Damer’la zincir kurma çalışmaları yapıyordu, ama Sarı Aes Sedai Damer’ın saidin’le yaptığını saidar’la yapmak için gösterdiği boşuna çabalara öyle odaklanmıştı ki Karanlık Varlık’ın lekesi gırtlağından aşağı kayıyor olsa bile farkına varmazdı. Kendisinin şalı elli sene geç kazanmamış olması yazıktı, yoksa o da adamlardan biri ile bağ kurmuş olurdu ve sormasına gerek kalmazdı. Ama elli sene geç şal kazanmak demek, daha Cadsuane Beyaz Kule’ye gitmeden Norla’nın Kara Tepeler’deki küçük evinde ölmüş olması demekti. Bu tarihi epey değiştirirdi. Her şeyden önce, Cadsuane’in mevcut konumuna yaklaşmayı bile başaramaması anlamına gelirdi. Bu yüzden, dikkatle sordu ve bekledi.

Merise uzun süre sessiz ve kıpırtısız kaldı, sonra içini çekti. “Bilmiyorum, Cadsuane. Saidar, akıntıları bildiğin ve seni taşımalarına izin verdiğin sürece seni dilediğin yere götürecek sakin bir okyanustur. Saidin ise... Yanan taştan bir çığ. Yıkılan buzdan dağlar. Jahar’a ilk zincir kurduğum zamana göre daha temiz bir his veriyor, ama o kaosta her şey saklanabilir. Her şey.”

Cadsuane başını salladı. Başka yanıt beklediğinden emin değildi. Daha basit meselelere yanıt bulamazken, dünyadaki en önemli iki sorudan birine neden kesin bir yanıt bulabilecekti ki? Avluda, Lan’in tahta kılıcı durdu, ama bu sefer bir çatırtıyla değil, Jahar’ın gırtlağına ancak dokunuyordu. İri adam yine geriye akıp bekleme duruşu aldı. Nethan yine ayağa kalktı ve Jahar yine onu geri yolladı, öfkeyle kılıcını sallayarak hazırlandı. Merise’in üçüncü Muhafızı, Cairhienli olmasına rağmen Jahar kadar esmer, kısa boylu, geniş bir adam olan Bassane kahkaha attı ve aşırı hırslı adamların kendi kılıçlarına takılıp düşmesi hakkında kaba bir yorum yaptı. Tomas ve Damer bakışarak başlarını iki yana salladılar; o yaşta adamlar başkalarına sataşmayı uzun zaman önce bırakmış olurlardı. Tahtaya çarpan tahta şakırtıları yine başladı.

Diğer dört Muhafız avluda, Lan ile Jahar’ın tek izleyicileri değildi. Siyah saçlarını uzun bir örgü halinde toplamış ince bir kız kırmızı bir banktan endişe içinde izliyordu. Cadsuane kaş çatışını ona yöneltmişti. Çocuk Aes Sedai kabul edilmek için Büyük Yılan yüzüğünü insanların burunları dibinde sallamak zorunda kalıyordu. Sırf teknik olarak olsa da, Aes Sedai’ydi gerçekten. Bunun tek sebebi Nynaeve’in küçük bir kızın suratına sahip olması değildi; Beldeine hâlâ aynı ölçüde genç görünüyordu. Nynaeve, ayağa fırlamak üzereymiş gibi, bankın üzerinde sıçrıyordu. Zaman zaman ağzı, sessizce cesaret sözleri bağırıyormuş gibi oynuyordu ve bazen Lan’e kılıcını nasıl kullanması gerektiğini gösteriyormuş gibi ellerini kıvırıyordu. Havai bir kız, tutkularla dolu, beyni olduğunu nadiren belli eden bir kız. Bir erkek uğruna yüreğini ve kafasını kuyudan aşağı fırlatan tek kişi Min değildi. Ölü Malkierlilerin geleneklerine göre, Nynaeve’in alnına boyayla konulmuş kırmızı nokta Nynaeve’in Lan’le evli olduğunu gösteriyordu. Halbuki Sarılar nadiren Muhafızları ile evlenirdi. Aslında, pek az Aes Sedai yapardı bunu. Ve elbette, ikisi nasıl davranırsa davransın Lan Nynaeve’in Muhafızı değildi. Adamın kime ait olduğu, ikisinin de gece gizli gizli dolaşan hırsızlar gibi kaçındıkları bir konuydu.

Nynaeve’in takıları daha ilginç, daha rahatsız ediciydi; uzun altın bir kolye ve ince altın bir kemer, onlarla uyumlu bilezikler ve yüzükler, onlara takılmış gösterişli kırmızı, yeşil ve mavi mücevherler kızın sarı çizgili elbisesi ile zıtlık oluşturuyordu. Bir de sol eline taktığı o tuhaf parça vardı, düz zincirlerle altın bir bileziğe bağlanmış altın yüzükler. Sonuncusu bir angreal’di, Cadsuane’in saç süslerinden daha güçlü bir angreal. Diğerleri de Cadsuane’in kendi takılarına benziyordu, ter’angreal’diler ve muhtemelen aynı zamanda, Dünyanın Kırılışı esnasında, bir Aes Sedai’ye el kaldırabilecek çok kişi, özellikle de yönlendirebilen erkekler varken yapılmışlardı. Onlara da Aes Sedai denildiğini düşünmek tuhaf geliyordu. Cadsuane denen bir erkekle karşılaşmak gibiydi.

Soru –sabahı sorularla doluydu ve daha güneş zirvesine olan yolu yarılamamıştı bile– şuydu ki, kız o takıları al’Thor denen oğlan yüzünden mi takmıştı, yoksa Asha’manlar yüzünden mi? Yoksa Cadsuane Melaidhrin yüzünden mi? Nynaeve kendi köyünden gelen genç adama olan sadakatini göstermişti, aynı zamanda ona karşı ihtiyatlı davrandığını da göstermişti. Kullanmayı seçtiği zaman, beyin vardı o kızda. Ama bu soru yanıtlanana kadar, kıza güvenmek fazla tehlikeli olurdu. Sorun şuydu ki, bugünlerde tehlikeli görünmeyen pek az şey vardı.

“Jahar gittikçe güçleniyor,” dedi Merise aniden.

Cadsuane bir an için diğer Yeşil’e bakarak kaşlarını çattı. Güçleniyor muydu? Genç adamın gömleği ıslak ıslak sırtına yapışmıştı, Lan ise daha terlememiş gibiydi. Sonra anladı. Merise Güç’ü kastediyordu. Ama Cadsuane tek kaşını sorgularcasına kaldırmakla yetindi. Şokunun yüzüne en son ne zaman yansıdığını hatırlamıyordu. Seneler önce, Kara Tepeler’de, şimdi taktığı süsleri kazanmaya başladığında olabilirdi.

“Başta, Asha’manların eğitim tarzının, zorlanmanın ona tüm gücünü kazandırdığını düşündüm,” dedi Merise, egzersiz kılıçları ile çalışan iki adama kaşlarını çatarak. Hayır; Jahar’a kaşlarını çatıyordu. Gözlerinde yalnızca hafif bir kırışma vardı, ama kadın kaş çatışlarını onu görüp hoşnutsuzluğunu anlayabilecek olanlara saklardı. “Shadar Logoth’ta, hayal gördüğümü sandım. Üç dört gün önce, yanıldığıma dair ikna olmuş sayılırdım. Şimdi, haklı olduğumdan eminim. Erkekler böyle kesik kesik güç kazanıyorsa, sonunda ne kadar güçlü olacağını bilmek imkânsız.”

Açık endişesini dile getirmedi, elbette: Jahar Merise’ten daha güçlü olabilirdi. Böyle bir şeyi söylemek, pek çok açıdan düşünülemez bir şeydi ve Merise düşünülemeyeni yapmaya biraz alışmış olsa da –yönlendirebilen bir erkekle bağ kurma fikri çok Aes Sedai’yi bayıltırdı– onları asla rahat rahat dile getiremiyordu. Cadsuane bunu yapabilirdi, ama sesini tarafsız tuttu. Işık, dikkatli davranmaktan nefret ediyordu. En azından bunun gerekli olmasından nefret ediyordu.

“O memnun görünüyor, Merise.” Merise’in Muhafızları her zaman memnun görünürdü; kadın onları iyi idare ediyordu.

“O öfke içinde...” Diğer kadın, bağ aracılığı ile hissettiği duygular bohçasına dokunurmuş gibi, kafasının yanına dokundu. Gerçekten altüst olmuştu! “Öfke değil. Hayal kırıklığı.” Yeşil işlemeli kemer kesesine uzanarak küçük, mineli bir iğne çıkardı: bacakları ve aslan yelesi olan bir yılana benzeyen; kıvrımlı, kırmızı ve altın rengi bir iğne. “Al’Thor denen delikanlının bunu nereden bulduğunu bilmiyorum, ama Jahar’a verdi. Görünüşe göre, bir Asha’man için şala terfi etmek gibi bir şeymiş. Onu Jahar’dan almak zorunda kaldım, elbette; Jahar hâlâ benim yapabileceğini söylediğim şeyleri kabullenmeyi öğrenmesi gereken aşamada. Ama bu şey yüzünden öyle heyecanlı ki... Ona geri mi vermeliyim? Bir açıdan, yine benim elimden almış olur.”

Cadsuane’in kaşları, daha o onları kontrol edemeden kalkmaya başladı. Merise kendi Muhafızlarından biri hakkında ondan tavsiye mi istiyordu? Elbette, adamı bir denemesini söyleyen Cadsuane olmuştu, ama bu mahremiyet... Düşünülemez miydi? Pof! “Ne karar verirsen ver doğru olacağından eminim.”

Nynaeve’e son bir bakış fırlattıktan sonra uzun boylu kadını mineli iğneyi okşamak ve avluya kaşlarını çatmak üzere yalnız bıraktı. Lan Jahar’ı bir kez daha yenmişti, ama genç adam yine hazırlanıyor, bir karşılaşma daha talep ediyordu. Merise neye karar verirse versin, şimdiden hoşlanmadığı bir şey öğrenmişti. Aes Sedai ile Muhafızlar arasındaki sınırlar her zaman, bağlantılar kadar berrak olmuştu; Aes Sedai emrederdi ve Muhafızlar itaat ederdi. Ama onca insan arasında Merise bir yaka iğnesi için dırdır ediyordu –Muhafızlarını sert bir elle yöneten Merise–; demek ki, en azından yönlendirebilen Muhafızlar ile, yeni sınırlar belirlenmeliydi. Bağ kurmanın onları durdurması olası görünmüyordu artık; Beldeine bunun kanıtıydı. Aslında insanlar asla değişmiyordu, ama dünya rahatsız edici ölçüde düzenli bir biçimde değişiyordu. Bu gerçekle yaşamayı öğrenmek zorundaydınız ya da en azından o gerçeğin içinde canlı kalmayı. Zaman zaman, şansınız varsa, değişimlerin yönünü etkileyebilirdiniz, ama bir tanesini durdursanız bile bir başkasını harekete geçirmiş olurdunuz.

Beklediği gibi, al’Thor denen oğlanın kapısı korunuyordu. Alivia oradaydı elbette, kapının bir yanındaki banka oturmuş, ellerini sabırla kucağında kavuşturmuştu. Sarı saçlı Cairhienli kadın kendini oğlanın koruyucusu atamıştı. Alivia oğlanın onu damane yakasından kurtardığını düşünüyordu, ama aslında bundan daha fazlası vardı. Her şeyden önce, Min kadından hoşlanmıyordu ve sıradan bir kıskançlık değildi bu. Alivia erkeklerin ve kadınların birlikte ne yaptığını biliyormuş gibi görünmüyordu. Ama kadınla oğlan arasında bir bağlantı vardı; kadında kararlılık, oğlanda, inanması zor ama, umut taşıyan bakışmalarında ortaya çıkan bir bağlantı. Cadsuane neler döndüğünü öğrenene kadar, onları ayıracak bir şey yapmayı düşünmüyordu. Alivia’nın sert, mavi gözleri Cadsuane’e saygılı bir ihtiyatla bakıyordu, ama bir düşman görmüyordu. Alivia al’Thor denen oğlanın düşmanı olarak gördüğü kişilere fazla tahammül göstermiyordu.

Nöbet bekleyen diğer kadın Alivia ile aynı boydaydı, ama ikisi birbirlerinden daha farklı olamazlardı ve bunun tek sebebi Elza’nın gözlerinin kahverengi olması ve kadının Aes Sedailerin pürüzsüz, yaşı belirsiz görünüşüne sahip olması, buna karşın Alivia’nın gözlerinin kenarlarında ince çizgiler bulunması ve saçlarına kır düşmüş olması değildi. Elza Cadsuane’i görür görmez ayağa fırladı, kapının önüne geçti ve şalına sıkı sıkı sarındı. “Yalnız değil,” dedi, buz gibi bir sesle.

“Yoluma çıkmayı mı düşünüyorsun?” diye sordu Cadsuane, aynı ölçüde soğuk bir sesle. Andorlu Yeşil yana çekilmeliydi. Elza Güç’te yeterince aşağıda duruyordu, tereddüt etmeden yana kaymalı, emir bile beklememeliydi, ama kadın ayaklarını yere sağlamca bastı ve bakışları daha da hararet kazandı.

Tam bir ikilemdi. Malikânedeki beş Aes Sedai daha oğlana sadakat yemini etmişti ve Elaida’ya sadık olanlar Cadsuane’e, oğlan hakkındaki niyetlerinden şüphe edermiş gibi bakmıştı. Bu insanın aklına, Verin’in neden bunu yapmadığı sorusunu getiriyordu, elbette. Ama yalnızca Elza Cadsuane’i ondan uzak tutmaya çalışıyordu. Kadının tavrından kıskançlık akıyordu ve bu hiç mantıklı gelmiyordu. Ona danışmanlık yapmak için kendisinin daha uygun olduğunu düşünüyor olamazdı ve Elza’nın oğlanı, bir erkek ya da Muhafız olarak arzuladığına dair herhangi bir işaret olsa, Min sinirden hırlıyor olurdu. Kızın içgüdüleri o konuda keskindi. Dişlerini gıcırdatan türden bir kadın olsa dişlerini gıcırdatıldı Cadsuane.

Tam Elza’nın yana çekilmesini emretmesi gerekeceğini düşündüğü noktada Alivia öne eğildi. “Onu o istetti, Elza,” dedi peltek aksanı ile. “Onu burada tutarsak kızar. Ona değil bize kızar. Onu içeri al.”

Elza göz ucu ile Seanchan kadına baktı ve dudakları horgörüyle kıvrıldı. Alivia Güç’te ondan çok daha ileriydi –Alivia Cadsuane’den de ileriydi– ama kadın bir yabaniydi ve Elza’ya göre bir yalancıydı. Siyah saçlı kadın, değil Alivia’nın hikâyesinin kalanını, onun damane olduğu gerçeğini bile kabul edemez gibiydi. Yine de, Elza Cadsuane’e bir bakış fırlattı, sonra arkasındaki kapıya baktı ve şalını düzeltti. Oğlanı kızdırmak istemediği açıktı. Kendisine değil.

“Seni görmeye hazır olup olmadığına bakacağım,” dedi, neredeyse surat asarak. “Onu burada beklet,” diye ekledi Alivia’ya hitaben, daha keskin bir sesle. Sonra dönüp kapıyı hafifçe çaldı. Diğer yandan bir erkek sesi yanıt verdi ve Elza kapıyı aralayıp içeri süzüldü, sonra kapıyı arkasından kapattı.

“Onu affet,” dedi Alivia, aynı sinir bozucu ölçüde yavaş ve yumuşak Seanchan aksanı ile. “Sanırım yalnızca yeminini fazla ciddiye alıyor. Birine hizmet etmeye alışık değil.”

“Aes Sedailer sözlerini tutar,” diye yanıt verdi Cadsuane kuru kuru. Kadın, kendi aksanı bir Cairhienlininki kadar hızlı ve sertmiş gibi hissetmesine sebep oluyordu! “Buna zorunluyuz.”

“Sanırım öylesiniz. Sırf bilmen için, ben de sözlerini tutarım. Ona borçluyum, benden ne isterse vermeliyim.”

Büyüleyici bir yorum ve açılıştı, ama daha Cadsuane bundan faydalanamadan Elza dışarı çıktı. Arkasından, beyaz sakalını düzgün bir sivri uç oluşturacak şekilde biçimlendirmiş olan Algarin geldi. Adam, yüzündeki kırışıkları derinleştiren bir gülümseme ile Cadsuane’e eğildi. Sade ceketi koyu renk yündendi, adamın gençliğinde yapılmıştı ve şimdi üzerinden gevşekçe sarkıyordu. Başındaki saçları seyrelmişti. Adamın neden al’Thor denen oğlanı görmeye geldiğini öğrenme şansı yoktu.

“Seninle şimdi görüşecek,” dedi Elza keskin bir sesle.

Cadsuane dişlerini gıcırdatacaktı neredeyse. Alivia’nın beklemesi gerekecekti. Algarin’in de.

Cadsuane içeri girdiğinde oğlan ayaktaydı. Neredeyse Lan kadar uzun boylu ve geniş omuzluydu. Kolları altın iplikle işlenmiş, dik yakalı siyah ceket giymişti. Fazladan işlemeleri olmakla beraber, Asha’man ceketlerine Cadsuane’in memnun etmeyecek kadar çok benziyordu, ama Cadsuane sesini çıkarmadı. Oğlan nazikçe eğildi, onu şöminenin önündeki püsküllü minderli sandalyeye oturmaya davet etti ve şarap alıp almayacağını sordu. Yan masanın üzerinde, iki şarap kadehinin yanında duran sürahi soğumuştu, ama yenisini getirtebilirdi. Cadsuane oğlanı nazik davranmaya zorlamak için çok çalışmıştı; oğlan dilediği ceketi giyebilirdi. Ona rehberlik edilmesi gereken daha önemli meseleler vardı. Ya da gerekirse dürtüklenmesi ya da sürüklenmesi gereken. Cadsuane giysileri hakkında konuşarak zaman harcayacak değildi.

Başını nazikçe eğerek şarabı reddetti. Bir şarap kadehi çok fazla fırsat verirdi –bir an düşünmek istediğinizde yudumlamak; bakışlarınızı saklamak istediğinizde içine bakmak– ama bu genç adamın her an izlenmesi gerekiyordu. Gözleri bir Aes Sedai’ninki kadar az şey yansıtıyordu. O koyu kızıl saçlar ve mavi gri gözlerle Aiel sanılabilirdi, ama pek az Aiel’in o kadar soğuk gözleri olurdu. Oğlanın gözlerinin yanında, Cadsuane’in daha önce baktığı sabah göğü ılık kalırdı. Shadar Logoth’ta olduğundan daha soğuk. Ne yazık ki, aynı zamanda daha sert. Bir de... bitkin görünüyorlardı.

“Algarin’in yönlendirebilen bir erkek kardeşi var,” dedi oğlan, Cadsuane’in karşısındaki sandalyeye dönerek. Dönüşünün yarısında sendeledi. Bir kahkaha havlayarak sandalyenin koluna tutundu ve kendi çizmelerine takılmış gibi yaptı, ama aslında takılmamıştı. Ve saidin’i kavramamıştı –Cadsuane bunu yaparken sendelediğini görmüştü–, yoksa saçlarındaki minik süsler onu uyarırdı. Corele, Shadar Logoth’un etkisini üzerinden atmak için biraz uyumasının yeterli olacağını söylemişti. Işık, oğlanı hayatta tutmak zorundaydı, yoksa her şey boşa gidecekti.

“Biliyorum,” dedi. Ve Algarin ona her şeyi anlatıyor olabileceğinden, ekledi, “Emarin’i yakalayan ve Tar Valon’a götüren bendim,” Bazılarına göre, Algarin’in minnetini çekecek tuhaf bir şey, ama adamın küçük erkek kardeşi ehlileştirildikten ve Cadsuane’in bunu atlatmasına yardımcı olmasından sonra on seneden fazla yaşamıştı. Kardeşleri birbirlerine yakındı.

Oğlan sandalyesine yerleşirken kaşları seğirdi. Bilmiyordu. “Algarin sınanmak istiyor,” dedi.

Cadsuane dingin ve sakin bir biçimde onun bakışlarını karşıladı ve dilini tuttu. Algarin’in çocuklarından hayatta kalanlar evlenmişti. Belki bu toprak parçasını vârislerine bırakmaya hazırdı. Her durumda, yönlendirebilen bir adam eksik, bir adam fazla olması artık önemli değildi. Karşısında oturan, ona bakmakta olan oğlan olmadığı sürece.

Bir an sonra oğlanın çenesi, hafif bir baş sallama ile oynadı. Cadsuane’i sınıyor muydu? “Aptallık ettiğinde sana söylemeyeceğimden korkmana hiç gerek yok, evlat.” Çoğu insan, Cadsuane’in sivri dilini kullandığı bir görüşmeden sonra bunu hatırlardı. Bu genç adam zaman zaman hatırlatılmaya ihtiyaç duyuyordu. Oğlan homurdandı. Kahkaha olabilirdi. Hüzünlü de olabilirdi. Cadsuane kendi kendine, oğlanın Cadsuane’den ona bir şey öğretmesini istediğini hatırlattı, ama neyi öğretmesini istediğini bilmiyor gibiydi. Fark etmez. Cadsuane’in bir listesi vardı zaten ve daha o listeye yeni başlamıştı.

Oğlanın yüzünde ancak taş oyma kadar ifade vardı, ama ayağa fırladı ve şömine ile kapı arasında ileri geri yürümeye başladı. Yumruklarını arkasında sıkmıştı. “Alivia ile Seanchanlar hakkında konuştum,” dedi. “Ordularına bir sebepten Her Daim Muzaffer Ordu adını vermişler. Kaybettikleri savaş olmamış. Çatışmalar, evet, ama asla savaş değil. Bir çatışmayı kaybettikleri zaman oturur, neyi yanlış yaptıklarını, düşmanın neyi doğru yaptığını incelerlermiş. Sonra, kazanmak için neyi değiştirmeleri gerekiyorsa değiştirirlermiş.”

“Akıllıca bir yol,” dedi Cadsuane, sel gibi gelen sözler bittiği zaman. Açık ki oğlan bir yorum bekliyordu. “Aynısını yapan adamlar biliyorum. Davram Bashere, örneğin. Gareth Bryne, Rodel Ituralde, Agelmar Jagad. Hatta, hayattayken Pedron Niall. Hepsi büyük kumandanlar olarak görülüyordu.”

“Evet,” dedi oğlan adımlamaya devam ederek. Cadsuane’e bakmadı, belki onu görmüyordu, ama işitiyordu. Aynı zamanda dinlediğini de umuyordu Cadsuane. “Beş adam, hepsi büyük kumandanlar. Seanchanların hepsi yapıyor bunu. Bin senedir sürdürüyorlarmış. Değiştirmeleri gereken şeyi değiştiriyorlar, asla pes etmiyorlarmış.”

“Onların alt edilememesi olasılığını mı düşünüyorsun?” diye sordu Cadsuane sakin sakin. Gerçekleri öğrenene kadar sükûnet her zaman işe yarardı, genellikle daha sonra da.

Oğlan gergin bir duruş ve buzdan bakışlarla ona döndü. “Eninde sonunda onları yenerim,” dedi, sesini nazik tutmaya çalışarak. Bu kadarı övgüye değerdi. Cadsuane, koyduğu kurallar ihlal edildiği için ceza verebileceğini ve vereceğini ne kadar az kanıtlarsa o kadar iyiydi. “Ama...” Koridorda süren bir tartışmanın sesleri kapıyı aşıp duyulunca oğlan hırlayarak sustu.

Bir an sonra kapı hızla açıldı ve Elza geri geri odaya girdi. Hâlâ yüksek sesle tartışıyor, kollarını açarak iki Aes Sedai’yi durdurmaya çalışıyordu. Solgun yüzü kıpkırmızı kesilmiş olan Erian diğer Yeşil’i kaba güç kullanarak ittiriyordu. Erian’ın yanında sıradan görünmesine sebep olacak kadar güzel bir kadın olan Sarene, bir Beyaz’dan bekleneceği gibi, daha serinkanlı bir ifadeye sahipti, ama çileden çıkmış bir biçimde başını iki yana sallıyordu. Öyle ki ince örgülerindeki rengârenk boncuklar şıkırdıyordu. Sarene öfkeli bir mizaca sahipti, ama genellikle sıkı kontrol altında tutardı onu.

“Bartol ve Rashan geliyor,” diye bildirdi Erian yüksek sesle, heyecanı yüzünden yoğunlaşmış Illian aksanı ile. Onlar, Cairhien’de bıraktığı iki Muhafızıydı. “Onları ben çağırtmadım, ama biri onlarla birlikte Yolculuk etmiş. Bir saat önce, aniden daha yakında hissettim onları ve şu anda daha da yakındalar. Şu anda bize doğru geliyorlar.”

“Benim Vitalien de yaklaşıyor,” dedi Sarene. “Sanırım birkaç saat içinde burada olur.”

Elza kollarını indirdi, ama sırtının gerginliğine bakarak, hâlâ iki Aes Sedai’ye dik dik bakmaktaydı. “Benim Fearil de kısa süre sonra burada olur,” diye mırıldandı. Elza’nın tek Muhafızı oydu; evli oldukları söyleniyordu ve evlenen Yeşiller nadiren ikinci bir Muhafız alırdı. Cadsuane, diğerleri konuşmasa onun konuşup konuşmayacağını merak etti.

“Bu kadar erken beklememiştim,” dedi oğlan yumuşak sesle. Yumuşak, ama sesinde bir çelik tınısı da vardı. “Ama olayların beni bekleyeceğini düşünmemeliydim, değil mi, Cadsuane?”

“Olaylar kimseyi beklemez,” dedi Cadsuane, ayağa kalkarak. Erian, onu yeni fark etmiş gibi irkildi, halbuki Cadsuane yüzünün oğlanınki kadar ifadesiz olduğundan emindi. Belki aynı zamanda, aynı ölçüde taşsı. O Muhafızları Cairhien’den getiren her ne ise, yanlarında her kim Yolculuk etmişse, başlı başına sorun olabilirdi, ama Cadsuane oğlandan bir yanıt daha aldığını düşünüyordu ve bu konuda ona nasıl danışmanlık yapacağını büyük dikkatle düşünmesi gerekiyordu. Bazen, yanıtlar sorulardan daha dikenli olabilirdi.

24
Güçlenen Bir Fırtına

Akşam güneşi Rand’ın yatak odasına yatık ışınlarını yolluyor olmalıydı, ama dışarıda şiddetli bir yağmur yağıyordu ve alacakaranlığı uzak tutmak için tüm lambalar yakılmıştı. Ejderduvarı’ndan yuvarlanıp gelen ve neredeyse kar yağdıracak kadar derin bir soğuk getiren şiddetli bir fırtınaydı. Evi döven yağmur damlaları yarı donmuştu ve şöminede yanan kütüklere rağmen odada bir soğuk asılıydı.

Rand yatağının üzerine uzanmış, çizmeli ayaklarını örtünün üzerinde üst üste dayamış, sayvana bakıyor, düşüncelerini düzene sokmaya çalışıyordu. Dışarıdaki fırtınayı duymazdan gelebilirdi, ama koltuğuna sokulan Min bambaşka bir meseleydi. Min onun dikkatini dağıtmaya çalışmıyordu; çalışmadan başarıyordu bunu. Rand onunla ne yapacaktı? Elayne ve Aviendha’yla da. Caemlyn’den bu kadar uzakta, o ikisi kafasının içinde belirsiz farkındalıklardı. En azından hâlâ Caemlyn’de olduklarını varsayıyordu. Konu o ikisi olunca, varsaymak tehlikeli olabilirdi. Şu anda onlar hakkında, genel bir yön duygusu ve hâlâ yaşadıkları bilgisinden başka şey yoktu elinde. Ama Min’in bedeni yan tarafına sıkı sıkı yaslanmıştı ve bağ onu kafasının içinde, bedeniyle olduğu kadar canlı bir biçimde hissetmesini sağlıyordu. Min’i, Elayne ve Aviendha’yı güvende tutmak için çok mu geçti acaba?

Herhangi birini güvende tutabileceğini düşündüren nedir? diye fısıldadı Lews Therin kafasının içinde. Ölü deli artık eski bir dosttu. Hepimiz öleceğiz. Onları öldüren kişinin sen olmayacağını umman yeterli. Kucak açtığı bir dost değil, yalnızca bir türlü kurtulamadığı bir dost. Artık Min, Elayne ya da Aviendha’yı öldürmekten, delirmekten korktuğundan daha fazla korkmuyordu. En azından, kafasının içinde ölü bir adam ve zaman zaman tanıyacak gibi olduğu puslu bir yüz varken, şimdi olduğundan daha fazla delirmekten daha fazla değil. Cadsuane’e sormaya cesaret edebilir miydi?

Kimseye güvenme, diye mırıldandı Lews Therin, sonra alaylı bir kahkaha attı. Ben dahil.

Min herhangi bir uyarı vermeden kaburgalarını öyle fena yumrukladı ki Rand homurdandı. “Melankoliye kapılıyorsun, koyun çobanı,” diye hırladı. “Yine benim için endişeleniyorsan, yemin ederim ben...” Min’in pek çok değişik hırlaması vardı ve her biri bağdan gelen ayrı bir duyguya tekabül ediyordu. Şu anda ondan aldığı, biraz endişe taşıyan hafif sinir vardı. Bazen Rand’ın kafasını koparmamak için kendini zor tutuyormuş gibi, keskin bir his vardı. Min’in kafasındaki eğlenti ile Rand’a neredeyse kahkaha attıracak ya da çok uzun zamandır kahkaha atmaya ne kadar yaklaşabiliyorsa o kadar yaklaştırabilecek bir hırlama vardı. Bir de, bağ olmasa bile kanını ısıtabilen gırtlaktan gelen bir hırlama vardı.

“Hiç gelemem,” dedi Min uyarırcasına, Rand onun arkasında duran elini çekemeden. Min yuvarlanıp ayağa kalktı ve paylarcasına bakarak işlemeli ceketini çekiştirip düzeltti. Rand’la bağ kurduğundan beri onun kafasından geçenleri okumak konusunda daha iyi olmuştu ve önceden de yeterince iyiydi. “Onlar hakkında ne yapacaksın, Rand? Cadsuane ne yapacak?” Pencerelerde, neredeyse lambaları sönük gösterecek kadar parlak bir şimşek çaktı ve gök gürültüsü camları sarstı.

“Şimdiye dek kadının ne yapacağını önceden tahmin edemedim, Min. Bugün neden farklı olsun?”

Rand bacaklarını yandan sarkıtıp, Min’e dönük olarak doğrulup otururken kalın tüy şilte çöktü. Rand düşünmeden elini yan tarafındaki eski yaralara bastıracaktı neredeyse, sonra kendine hâkim oldu ve jestini değiştirerek ceketinin düğmelerini ilikledi. Yarı iyileşmiş, asla tam olarak iyileşmeyen o iki üst üste binmiş yara Shadar Logoth’tan bu yana acı veriyordu. Ya da belki yalnızca Rand onların nasıl zonkladıklarının daha fazla farkındaydı. Yaraların sıcaklığı, avucundan daha küçük bir yere sıkışmış fırın harareti gibiydi. Shadar Logoth yok olduğuna göre, en azından birinin iyileşeceğini umuyordu. Belki henüz bir fark sezecek kadar zaman geçmemişti yalnızca. Min’in yumrukladığı yer orası değildi –kız, Rand’ın geri kalanına olmasa bile yaralarına her zaman nazik davranıyordu– ama Rand acıyı ondan sakladığını düşünüyordu. Ona endişelenecek yeni bir şey vermenin anlamı yoktu. Kızın gözlerindeki, kafasındaki endişe Cadsuane hakkında olmalıydı. Ya da diğerleri hakkında.

Malikâne ve dış binaları kalabalıktı şimdi. Eninde sonunda birilerinin Cairhien’de bırakılan Muhafızları kullanmaya çalışması kaçınılmaz görünmüştü; Aes Sedaileri Yenidendoğan Ejder’i bulmaya gideceklerini ilan etmemişti, ama sır olarak da saklamamışlardı. Buna rağmen, Rand onlarla gelen kişiyi hiç beklememişti. Davram Bashere ve yüz Saldaealı hafif süvarisi, mahvolan eyerler hakkında homurdanarak, rüzgârla süpürülen yağmurda atlarından inmişti. Bir sebepten, sağanağa karşı kendilerini korumamış olan yarım düzineden fazla Asha’man vardı yanlarında. Bashere’le at sürüyorlardı, ama iki ayrı grup olarak gelmişlerdi sanki, aralarında her zaman birazcık mesafe ve güçlü bir ihtiyat kokusu oluyordu. Ve Asha’manlardan bir Logain Ablar’dı. Logain! Yakasına Kılıç ve Ejder iğnesi takmış bir Asha’man! Hem Bashere, hem de Logain onunla konuşmak istemişti, ama başkalarının önünde değil; özellikle de birbirlerinin önünde değil. Ama beklenmedik olsalar da olmasalar da, en şaşırtıcı ziyaretçi onlar değildi. Sekiz Aes Sedai’nin Cadsuane’in dostları olduklarını düşünmüştü, ama kadının onların çoğunu gördüğünde şaşırdığına yemin edebilirdi. Daha da tuhafı, bir tanesi dışında hepsi Asha’manlarla birlikte görünüyordu! Tutsak değil, kesinlikle koruma da değil, ama Logain Bashere varken açıklamak istememişti ve Bashere de Logain’e kendisinden önce Rand’la yalnız konuşma fırsatı tanımak istememişti. Şimdi üstlerini başlarını kurutuyor, odalarına yerleşiyor, Rand’ı düşüncelerini düzene koymak üzere yalnız bırakıyorlardı. Min yakındayken ne kadar düzene koyabilirse. Cadsuane ne yapacaktı? Eh, Rand ondan tavsiye istemeye çalışmıştı. Ama olaylar ikisinin de önüne geçmişti. Cadsuane ne düşünürse düşünsün karar verilmişti. Yine pencerelerde bir şimşek parladı. Şimşek Cadsuane gibiydi. Ne zaman çakacağını asla bilemiyordunuz.

Alivia onun işini bitirebilirdi, diye mırıldandı Lews Therin. Ölmemize yardım edecek; sen söylersen bizim için Cadsuane’i ortadan kaldırır.

Onu öldürmek istemiyorum, diye düşündü Rand, ölü adama hitaben. Onun ölmesini göze alamam. Lews Therin bunu onun kadar iyi biliyordu, ama adam yine de kendi kendine homurdandı. Shadar Logoth’tan bu yana, bazen birazcık daha az deli gibi geliyordu. Ya da belki Rand birazcık daha fazla deliydi. Hem, kafasının içindeki ölü bir adamla konuşmayı olağan sayıyordu ve bu pek aklı başında bir seçim sayılmazdı.

“Bir şey yapmak zorundasın,” diye mırıldandı Min, kollarını göğsünde kavuşturarak. “Logain’in halesinde her zamankinden güçlü bir zafer ifadesi var. Belki hâlâ gerçek Yenidendoğan Ejder olduğunu düşünüyordur. Lord Davram’ın çevresinde gördüğüm imgelerde ise... karanlık... bir şey var. Senin aleyhine dönerse ya da ölürse... askerlerden birinin Lord Dobraine’in ölebileceğini söylediğini duydum. Onlardan tekini kaybetmek bile bir darbe olur. Üçünü birden kaybedersen, bunun etkisini üzerinden atman bir seneni alabilir.”

“Görmüşsen, olacaktır. Ben elimden geleni yapmalıyım, Min, elimden gelmeyen için endişelenemem.” Kız ona, kadınların bol bol kullandığı, Rand tartışma başlatmaya çalışıyormuş gibi bir ifade ile baktı.

Kapıdan bir tıkırtı gelince Rand başını çevirdi ve Min duruşunu değiştirdi. Rand onun kol yenindeki hançerlerden birini dışarı kaydırdığını ve bileğinin arkasında sakladığını düşündü. Kadın üzerinde Thom Merrilin’den daha fazla bıçak taşıyordu. Ya da Mat’ten. Kafasının içinde renkler döndü, neredeyse tanıdık bir imgeye... ne? At arabasının sırasında oturan bir adam mı? En azından, bazen düşüncelerinde beliren yüz değildi ve yüze eşlik eden baş dönmesi olmadan, sahne bir anda tamamen silindi.

“Gir,” diye seslendi ayağa kalkarak.

Elza içeri girdiğinde zarif bir reverans ile koyu yeşil eteğini açtı. Gözleri ışıl ışıldı. Hoş görünüşlü bir kadındı ve bir kedi kadar serinkanlı ve kendinden memnundu. Min’i görmezden geldi. Rand’a yemin etmiş onca Aes Sedai içinde, en hevesli olanı Elza idi. Aslında, tek hevesli olanı. Diğerlerinin yemin etmek için kendi sebepleri, kendi açıklamaları vardı elbette ve Verin ile Dumai Kuyuları’nda onu bulmaya gelen Aes Sedailerin bir ta’veren’in karşısında başka seçenekleri yoktu, ama Elza serinkanlı görünüşüne rağmen, Rand’ın Tarmon Gai’don’a kadar yaşadığını görme tutkusuyla için için yanıyordu. “Ogier geldiği zaman bildirmemi istedin,” dedi, gözlerini yerden kaldırmadan.

“Loial!” diye bağırdı Min neşeyle. Hançeri kol yenine tıktı ve koşarak Elza’nın yanından geçti. Kadın hançeri görünce gözlerini kırpıştırdı. “Benimle görüşmeden odana gitmene izin verdiği için Rand’ı öldürebilirdim!” Bağ içten olmadığını söylüyordu. Tam olarak değil.

“Teşekkür ederim,” dedi Rand Elza’ya, oturma odasından gelen neşeli sesleri, Min’in hafif kahkahalarını ve Loial’in yeryüzü kahkaha atıyormuş gibi sarsıcı Ogier neşesini dinleyerek. Gökyüzünde gök gürültüsü yuvarlandı.

Belki de Aes Sedai’nin tutkusu, Rand’ın Loial’e ne dediğini bilme arzusuna kadar uzanıyordu, çünkü kadının dudakları gerildi ve bir an duraksadıktan sonra diz kırdı, hızla yatak odasından çıktı. Neşe gürültülerindeki kısa kesinti kadının oturma odasından geçtiğini, yeniden başlaması ise odadan çıktığını ilan etti. Rand ancak ondan sonra Güç’ü kavradı. Bunu yaparken kimsenin onu görmemesine dikkat ediyordu.

İçine, güneşten de sıcak bir ateş aktı, aynı zamanda o kadar soğuktu ki yanında bir tipi bahar gibi kalırdı, dışarıda esen fırtınayı cüceleştiren, bir dikkatsizlik anında onu kavurmakla tehdit eden bir öfke kasırgası. Saidin’i kavramak bir hayatta kalma savaşıydı. Ama kornişlerdeki yeşiller aniden daha yeşil, ceketinin siyahı daha siyah, işlemelerdeki altın daha parlak oldu. Sarmaşık oymalı yatak direklerindeki ahşabın harelerini görebiliyor, seneler önce zanaatçının zımparaladığı yerde kalan hafif izleri seçebiliyordu. Saidin, onsuzken yarı kör ve uyuşukmuş gibi hissetmesine sebep oluyordu. Hissettikleri kısmen böyleydi.

Temiz, diye fısıldadı Lews Therin. Bir kez daha arı ve temiz.

Öyleydi. Kırılış’tan bu yana Güç’ün eril yarısını kirleten leke gitmişti. Ama bu Rand’ın içinde yükselen mide bulantısını, iki büklüm olup midesini yere boşaltma dürtüsünü engellemedi. Bir anlığına oda döndü sanki ve dik durabilmek için en yakın yatak direğine elini yaslamak zorunda kaldı. Leke gitmişken, neden hâlâ bu bulantıyı hissettiğini bilmiyordu. Lews Therin ya bilmiyordu ya söylemiyordu. Ama, elinden gelirse, saidin’i kavrarken onu görmelerine izin vermemesinin sebebi buydu. Elza onu Son Savaş’a ulaştırma arzusuyla kavruluyor olabilirdi, ama onun düştüğünü görmek isteyen çok kişi vardı ve yalnızca Karanlıkdostlarından oluşmuyorlardı.

O zayıflık anında ölü adam saidin’e uzandı. Rand onun açgözlülükle tırmaladığını hissedebiliyordu. Onu itip uzaklaştırmak eskisinden daha mı zor olmuştu? Bazı açılardan, Shadar Logoth’tan bu yana Lews Therin’in onun bir parçası olduğu hissi kuvvetlenmişti. Fark etmezdi. Ölmeden önce nereye kadar delirebilirdi ki? O zamana kadar dayanması yeterliydi. Derin bir nefes alarak, midesinde kalan bulantı izlerini görmezden geldi ve gök gürültüsü çatırtıları arasında oturma odasına yürüdü.

Min odanın ortasında durmuş, Loial’in ellerinden birini iki eline almış, başını kaldırmış ona gülümsüyordu. Loial’in elini tutmak için iki elini kullanması gerekiyordu ve yine de o eli saramıyordu. Ogier’in başı badanalı tavandan otuz santim aşağıdaydı. Koyu mavi yünlü kumaştan yeni bir ceket giymişti ve ceketin etekleri dizine kadar gelen çizmelerin üzerinde açılıyordu, ama bu sefer cepleri kitapların köşeli şekilleri ile şişmemişti. Rand’ı görüne çay fincanı büyüklüğünde gözler aydınlandı ve Ogier’in geniş ağzında beliren sırıtış yüzünü ikiye böldü. Dağınık saçlarından yükselen tüylü kulaklar keyifle titredi.

“Lord Algarin’in Ogier misafir odaları var, Rand,” diye gürledi, bas davullar gibi bir sesle. “Hayal edebiliyor musun? Hem de altı tane! Elbette, bir süredir kullanılmıyorlar, ama her hafta havalandırıyorlarmış, bu yüzden hiç rutubet yok ve yatak örtüleri iyi ketenden. Yine insan boyu bir yatakta iki büklüm yatacağımı sanmıştım. Hmmm. Burada çok kalmayacağız, değil mi?” Uzun kulakları birazcık sarktı, sonra huzursuzlukla seğirmeye başladı. “Kalmamamız gerektiğini düşünüyorum. Demek istediğim, gerçek bir yatakta yatmaya alışabilirim ve seninle kalacaksam bu hiç iyi olmaz. Yani... Eh, ne demek istediğimi biliyorsun.”

“Biliyorum,” dedi Rand yumuşak sesle. Ogier’in kuruntularına gülebilirdi. Gülmeliydi. Yalnız, son zamanlarda kahkaha atmak içinden gelmiyordu. Odaya, kulak misafirlerine karşı bir ağ dokudu ve saidin’i salıvermek için bağladı. Son mide bulantısı izleri de hemen solmaya başladı. Genelde, çaba göstererek mide bulantılarını kontrol altında tutabiliyordu, ama gerekmediği sürece zorlamanın anlamı yoktu. “Kitapların ıslandı mı?” Buraya geldiğinde Loial’in ilk endişesi, kitaplarını kontrol etmekti.

Aniden aklına, yaptığı işi ağ dokumak olarak düşündüğü geldi. Lews Therin böyle ifade ederdi. Bu tür şeyler çok sık oluyordu, diğer adamın tabirleri kafasına süzülüyordu ve diğer adamın anıları onunkilere karışıyordu. O Rand al’Thor’du, Lews Therin Telamon değil. Bir koruma örmüştü ve örgüyü düğümlemişti, ağ dokuyup bağlamamıştı. Ama biri de aklına diğeri kadar kolaylıkla geliyordu.

“Manechesli Willim’in Makaleleri kitabım nemlendi,” dedi Loial tiksintiyle, salam kalınlığında parmağı ile üst dudağını ovalayarak. Tıraş olurken dikkatsiz mi davranmıştı, yoksa geniş burnunun altındaki şey bıraktığı bıyık mıydı? “Sayfalar lekelenebilir. O kadar dikkatsiz davranmamalıydım, söz konusu olan bir kitapken değil. Not aldığım defter de biraz ıslanmış. Ama mürekkep dağılmamış. Her şey hâlâ okunabilir durumda, ama aslında bir çanta yaptırıp...” Yavaşça alnı kırıştı, kaşlarının uzun uçları yanaklarına doğru sarktı. “Yorgun görünüyorsun, Rand. Yorgun görünüyor, Min.”

“Çok çalışıyordu, ama şimdi dinleniyor,” dedi Min savunurcasına ve Rand gülümsedi. Birazcık. Min, dostlarına karşı bile savunurdu Rand’ı. “Dinleniyorsun, koyun çobanı,” diye ekledi, Loial’in dev elini bırakıp yumruklarını kalçalarına dayayarak. “Otur ve dinlen. Ah, otursana, Loial. Sana bakmak için başımı kaldırmaya devam edersem boynum tutulacak.”

Loial, gırtlağında boğulmuş bir boğa böğürmesine benzeyen bir sesle gülerek dik sırtlı sandalyeleri kuşkuyla süzdü. Onunla karşılaştırıldığında, çocuklar için yapılmış gibi görünüyorlardı. “Koyun çobanı. Ona koyun çobanı demeni duymak ne kadar güzel, bilemezsin, Min.” Dikkatle oturdu. Sade oymalı sandalye ağırlığı altında gıcırdadı ve Loial’in dizleri önünde dikildi. “Özür dilerim, Rand, ama gülünç gerçekten. Son aylarda fazla gülmedim.” Sandalye dayanıyordu. Loial, koridor kapısına çabucak bir bakış fırlatarak, çok da yüksek olmayan bir sesle ekledi, “Karldin mizahtan pek anlamıyor.”

“Rahat rahat konuşabilirsin,” dedi Rand ona. “Bir... bir örgünün ardında güvendeyiz.” Neredeyse kalkan diyecekti, ki aynı şey değildi bu. Yalnız, Rand aynı şey olduğunu biliyordu.

Oturamayacak kadar bitkin hissediyordu, tıpkı çoğu gece uyuyamayacak kadar bitkin hissettiği gibi –bitkinlikten kemikleri ağrıyordu–; bu yüzden gidip şöminenin önünde dikildi. Bacadan esen rüzgâr odunların üzerindeki alevleri dans ettiriyor, zaman zaman odaya küçük bir duman bulutu yolluyordu, ama gök gürültüsü uzaklaşmış gibiydi. Belki fırtına diniyordu. Ellerini arkasında kenetleyerek ateşe sırtını döndü, “İhtiyarlar ne dedi, Loial?”

Loial hemen yanıt vermek yerine, cesaretlendirme ya da destek ararmış gibi Min’e baktı. Mavi sandalyenin kenarına tünemiş, bacak bacak üstüne atmış olan Min Ogier’e gülümsedi ve başını salladı. Loial, derin mağaralarda esen rüzgâr gibi iç çekti. “Karldin ve ben her yurdu ziyaret ettik, Rand. Shangtai Yurdu dışındaki hepsini, elbette. Oraya gidemedim, ama gittiğimiz her yerde mesaj bıraktım ve Daiting Shangtai’den uzak değildir. Biri mesajı oraya götürecektir. Büyük Kütük Shangtai’de toplanıyor ve bu kalabalıkları çekecektir. Siz insanlar Yüzyıl Savaşları’nda savaştığınızdan beri, bin senedir ilk kez Büyük Kütük çağrısı yapıldı ve Shangtai’in sırasıydı. Çok önemli bir şeyi konuşacaklar, ama neden çağrı yapıldığını kimse bana söylemedi. Sakal uzatana kadar sana hiçbir Kütük hakkında bilgi vermezler,” diye mırıldandı, geniş çenesindeki yeni çıkmaya başlamış sakalları yoklayarak. Görünüşe göre, bu eksikliği gidermeyi düşünüyordu, ama bunu yapabileceği kesin değildi, Loial doksan yaşını aşmıştı, ama bir Ogier için hâlâ çocuktu.

“İhtiyarlar?” diye sordu Rand sabırla. Loial ya da herhangi bir Ogier karşısında sabırlı olmalıydınız. Zamanı insanlar gibi görmüyorlardı –insanlar arasında, bin seneden sonra kimin sırasının geldiğini kim düşünürdü?– ve fırsat verilse Loial uzun uzun konuşurdu. Gerçekten uzun uzun.

Loial’in kulakları seyirdi ve Min’e bir bakış daha fırlattı, karşılığında yeni bir cesaret verici gülümseme aldı. “Eh, dediğim gibi, Shangtai dışında tüm yurtları ziyaret ettim. Karldin içlerine girmedi. Bir dakikalığına Kaynak’tan kesilmektense her gece bir çalının altında uyumayı tercih ediyordu.” Rand tek kelime etmedi, ama Loial dizlerine koyduğu ellerini kaldırdı. “Asıl konuya varıyorum, Rand. Gerçekten. Elimden geleni yaptım, ama yeterli olduğundan emin değilim. Sınırboyları’ndaki yurt bana evime dönmemi ve işleri daha yaşlı ve bilge kafalara bırakmamı söyledi. Gölge Kıyısı dağlarındaki Shadoon ve Mardoon da öyle. Diğer yurtlar Yolkapılarını korumayı kabul ettiler. Tehlike olduğuna gerçekten inandıklarını sanmıyorum, ama kabul ettiler, bu yüzden dikkatle koruyacaklarından emin olabilirsin. Birinin mesajı Shangtai’ye götüreceğinden de eminim. Shangtai’deki İhtiyarlar yurdun hemen dışında bir Yolkapısı olmasından hiçbir zaman memnun olmadılar. İhtiyar Haman’ın onun tehlikeli olduğunu söylediğini yüz kez duymuşumdur. Orayı gözlemeyi kabul edeceklerini biliyorum.”

Rand yavaşça başını salladı. Ogierler asla yalan söylemezdi ya da en azından yalan söylemeye kalkan pek azı öyle başarısız olurdu ki asla ikinci defa denemezlerdi. Bir Ogier’in sözü, bir başkasının yemini kadar ciddiye alınırdı. Kapıyollar dikkatle korunacaktı. Sınırboyları’ndakiler ve Amadicia’nın ve Tarabon’un güneyindeki dağlarda bulunanlar dışında. Kapıdan kapıya giderek insan Dünyanın Omurgası’ndan Aryth Okyanusu’na, Sınırboyları’ndan Fırtınalar Denizi’ne kadar, bir şekilde zamanın dışında ya da yanı başında olan tuhaf bir dünyada yolculuk edebilirdi. Yollar’da iki gün yürümek, hangi yolu seçtiğinize bağlı olarak, sizi yüz elli ya da sekiz yüz kilometre öteye taşırdı. Eğer tehlikelerini göze alıyorsanız. Yollar’da kolaylıkla ölebilirdiniz ya da daha kötüsü olabilirdi. Yollar uzun zaman önce kararmış, yozlaşmıştı. Ama Trolloclar buna aldırmıyordu, en azından onları güden Myrddraaller varken. Ve dokuz Yolkapısı korumasız kalacaktı, herhangi biri açılıp on binlerce Trolloc kusabilirdi. Yurtların işbirliği olmadan onları korumak imkânsız olabilirdi. Pek çok insan Ogierlerin var olduğuna inanmıyordu ve inanan pek az kişi de onlara bulaşmak istemiyordu. Belki Asha’manlar onlarla ilişkiye geçerdi. Eğer güvenebileceği kadarını bulabilirse.

Aniden yorgun olan tek kişinin kendisi olmadığını fark etti. Loial yıpranmış ve sıska görünüyordu. Ceketi kırışmıştı ve üzerinden gevşekçe sarkıyordu. Bir Ogier’in yurdundan çok uzun süre uzak kalması tehlikeliydi ve Loial evini terk edeli beş sene olmuştu. Belki son birkaç aydaki o kısa ziyaretler yeterli olmamıştı. “Belki artık eve dönmelisin, Loial. Shangtai Yurdu buradan yalnızca birkaç gün uzakta.”

Loial dimdik otururken sandalyesi korkutucu bir biçimde gıcırdadı. Kulakları da dehşetle dikilmişti. “Annem orada olacak, Rand. O ünlü bir Konuşmacı’dır. Büyük Kütük’ü asla kaçırmaz.”

“Ta İki Nehir’den oraya gitmiş olamaz,” dedi Rand ona. Loial’in annesi aynı zamanda ünlü bir yürüyüşçüydü, ama bir Ogier için bile sınırlar vardı.

“Sen annemi tanımazsın,” diye mırıldandı Loial, karanlık karanlık gümleyen bir davul gibi. “Erith de yanındadır. Oradadır.”

Min, gözlerinde tehlikeli bir ışıkla Ogier’e doğru eğildi. “Erith hakkında nasıl konuştuğuna bakarak, onunla evlenmek istediğini biliyorum, o zaman neden ondan kaçıyorsun?”

Rand şöminenin önünden Min’i inceledi. Evlilik. Aviendha Rand’ın onunla ve aynı zamanda Aiel gelenekleri uyarınca Elayne ve Min’le evleneceğini varsayıyordu. Ne kadar tuhaf gelirse gelsin, Elayne de aynı fikirde gibiydi. Rand öyle sanıyordu. Min ne düşünüyordu? Hiç söylememişti. Rand o üç kadının onunla bağ kurmasına izin vermemeliydi. Öldüğü zaman bağ onları acıya boğacaktı.

Loial’in kulakları şimdi ihtiyatla titriyordu. Ogierlerin kötü yalancılar olmalarının bir sebebi o kulaklardı. Ogier, aralarında iri olan Min’miş gibi, yatıştırıcı jestler yaptı. “Eh, istiyorum, Min. Elbette istiyorum. Erith hem çok güzel, hem de algıları kuvvetli. Ben şeyi açıklarken ne kadar dikkatli dinlediğini sana?.. Elbette anlattım. Karşıma çıkan herkese anlatıyorum. Onunla evlenmek istiyorum. Ama henüz değil. Siz, insanlar gibi değiliz, Min. Sen Rand’ın istediği her şeyi yapıyorsun. Erith benim yerleşip evde kalmamı bekleyecek. Eğer yurttan birkaç günden daha fazla uzak kalmaları anlamına gelecekse, Ogier kadınları kocalarının hiçbir yere gitmesine, hiçbir şey yapmasına izin vermez. Benim bitirilecek bir kitabım var. Rand’ın yaptığı her şeyi görmezsem bunu nasıl yapacağım? Eminim ben Cairhien’den ayrıldığımdan beri bir sürü şey yapmıştır ve eminim onları asla doğru düzgün kayda geçiremeyeceğim. Erith beni anlamayacaktır. Min? Min, bana kızdın mı?”

“Sana kızdığımı düşündüren nedir?” diye sordu Min soğuk soğuk.

Loial derin bir göğüs geçirdi. Rahatladığı o kadar açıktı ki Rand bakakaldı. Işık, Ogier gerçekten de Min’in kızmadığını kastettiğini düşünmüştü! Rand konu kadınlar, hatta Min olduğunda bile –özellikle Min olduğunda– karanlıkta el yordamı ile ilerlediğini biliyordu, ama Loial Erith’le evlenmeden önce bildiklerinden çok daha fazlasını öğrense iyi olacaktı. Aksi halde, Erith hasta bir keçi gibi derisini yüzerdi onun. Min Erith’in işini onun adına yapmadan önce Loial’i odadan çıkarması en iyisi olacaktı. Rand boğazını temizledi.

“Bu gece düşün, Loial,” dedi. “Belki sabaha fikrini değiştirirsin.” İçinde bir parça, Loial’in fikrini değiştireceğini umuyordu. Ogier evinden ayrılalı çok olmuştu. Ama içinde bir başka parça... Alivia’nın Seanchanlar hakkında söyledikleri doğruysa, Loial’i kullanabilirdi. Bazen kendi kendini tiksindiriyordu. “Her durumda, Bashere’le hemen konuşmam gerek. Logain’le de.” İsmi söylerken ağzı gerildi. Logain’in Asha’man siyahları içinde ne işi vardı?

Loial ayağa kalkmadı. Yüzündeki ifade daha da endişeli oldu, kulakları arkaya yattı ve kaşları sarktı. “Rand, sana söylemem gereken bir şey var. Bizimle gelen Aes Sedailer hakkında.”

O sözlerine devam ederken pencerelerin dışında şimşekler çaktı ve gök gürültüsü öncekinden de şiddetle patladı. Bazı fırtınalarda, sessizlik yalnızda en kötüsünün yaklaştığını haber verirdi.

Sana fırsatın varken onları öldürmen gerektiğini söylemiştim, diye kahkaha attı Lews Therin. Söylemiştim.

“Bağ kurduklarından emin misin, Samitsu?” diye sordu Cadsuane sertçe. Ve malikânenin çatısının üzerinde patlayan gök gürültüsünün üzerinden duyulabilecek kadar yüksek sesle. Gök gürültüsü ve şimşek ruh haline uyuyordu. İçinden hırlamak geliyordu. Sakin sakin oturup sıcak zencefilli çay yudumlaması için eğitimini ve deneyimini sonuna kadar kullanması gerekiyordu. Çok uzun zamandır duygularının hâkim olmasına izin vermiyordu, ama bir şeyleri ısırmak istiyordu. Ya da birini.

Samitsu’nun elinde de çay dolu porselen bir fincan vardı, ama o daha tek damla içememişti ve Cadsuane’in gösterdiği sandalyeyi görmezden gelmişti. İnce Aes Sedai soldaki şöminedeki alevleri izlediği yerden döndü ve başını iki yana sallarken siyah saçlarındaki çanlar çınladı. Saçlarını doğru düzgün kurutmaya zahmet etmemişti ve saçları ıslak ıslak sırtına sarkıyordu. Ela gözleri huzursuzdu. “Bir Aes Sedai’ye sorabileceğim bir soru değil, Cadsuane, değil mi? Hem, bana söylemeyecekleri kesin. Kim söylerdi ki? Başta, belki Merise ve Corele gibi yaptıklarını sandım. Ve zavallı Daigian gibi.” Yüzünde duygudaşlıkla kısaca irkildi. Kaybı yüzünden Daigian’ı kemiren büyük acıyı biliyordu. İlk Muhafızını kaybetmiş her Aes Sedai çok iyi bilirdi. “Ama Toveine ve Gabrelle’in Logain’le olduğu açık. Sanırım Gabrelle onunla yatıyor. Bir bağ kurulmuşsa, kuran erkeklerdi.”

“Tepetaklak.” diye mırıldandı Cadsuane çayına. Bazıları tepetaklağın adil bir oyun olduğunu söylerdi, ama Cadsuane adil oynamaya hiç inanmamıştı. Ya savaşırdınız ya savaşmazdınız ve konu asla oyun değildi. Adalet, güven içinde bir yanda bekleyen ve başkaları kan dökerken konuşan insanlar içindi. Ne yazık ki, olayları dengelemenin bir yolunu bulmaya çalışmanın ötesinde, yapabileceği pek az şey vardı. Denge, adalet gibi değildi. Bu iş köpek mamasına dönüyordu. “Toveine ve diğerleri ile yüzleşmeden önce beni birazcık da olsa uyardığın için memnunum, ama yarın ilk iş Cairhien’e dönmeni istiyorum.”

“Yapabileceğim hiçbir şey yoktu, Cadsuane,” dedi Samitsu acı acı. “Emir verdiğim insanların yarısı, emrimin doğru olup olmadığını kontrol etmek için Sashalle’e gitti, diğer yarısı da onun tersini söylediğini söyledi yüzüme. Lord Bashere Sashalle’i Muhafızları serbest bırakmaya ikna etti –adamın onları nereden öğrendiğine dair en ufak fikrim yok– ve Sorilea’yı da ikna etti ve benim bunu durdurmak için yapabileceğim hiçbir şey yoktu. Sorilea, ben konumumdan feragat etmişim gibi davranıyordu! Anlamıyor ve beni aptal olarak gördüğünü açıkça ifade etti. Sashalle’in eldivenlerini taşımamı beklemiyorsan, geri dönmemin hiçbir anlamı yok.”

“Onu izlemeni bekliyorum, Samitsu. Daha fazlasını değil. Ben ya da Bilgelerden biri elimizde sopayla onları izlemezken bu Ejderyeminli Aes Sedailerin ne yaptığını bilmek istiyorum. Sen her zaman gözlem yeteneği kuvvetli biri oldun.” Sabır en güçlü özelliği olmamıştı her zaman, ama Samitsu söz konusu olunca gerekiyordu. Sarı Aes Sedai gerçekten iyi bir gözlemciydi, zekiydi ve çoğu zaman iradeliydi, yaşayanlar arasında Şifa yeteneği en yüksek olan kişi olduğundan bahsetmeye bile gerek yoktu –en azından Damer Flinn ortaya çıkana kadar– ama en hayret verici özgüven krizlerini yaşayabiliyordu. Samitsu üzerinde sopa asla işe yaramazdı, ama sırtının okşanması yarardı ve işe yarayan yöntemi kullanmamak aptalca olurdu. Cadsuane ona ne kadar zeki olduğunu, Şifa yeteneğinin ne kadar büyük olduğunu –Samitsu için bu her zaman gerekliydi; ölü bir adama Şifa veremediği için depresyona girebilirdi–, ne kadar akıllı olduğunu hatırlattığında, Arafelli Aes Sedai kendine hâkim olmaya başladı. Ve özgüven kazanmaya.

“Ben bilmeden Sashalle çoraplarını bile değiştiremeyecek, emin olabilirsin,” dedi sertçe. Aslında, Cadsuane de daha azını beklemiyordu. “Ama sormama izin verirsen,” Samitsu kazandığı özgüvenle, nezakete ancak bu kadar yaklaşmıştı; özgüveninin tükendiği zamanlar dışında solan bir çiçek değildi kadın, “neden burada, Tear’ın uzak ucundasın? Genç al’Thor ne yapacak? Ya da ona ne yaptıracaksın mı demeliyim?”

“Çok tehlikeli bir şey yapmayı düşünüyor,” diye yanıt verdi Cadsuane. Pencerelerin dışında şimşek çaktı, gece kadar karanlık bir gökyüzünde keskin, gümüş ışıktan kollar aktı. Cadsuane onun ne yapmayı düşündüğünü çok iyi biliyordu. Yalnız, durdurmalı mı, durdurmamalı mı, onu bilmiyordu.

“Sona ermeli!” diye gürledi Rand ve gökyüzündeki gürlemeler sesini yankıladı. Bu görüşmeden önce ceketini çıkarmış, kollarını sıyırarak önkollarına kızıl altın renklerde dolanmış, altın rengi yeleleri ellerinin sırtına yaslanan Ejderleri ortaya sermişti. Önündeki adamın Yenidendoğan Ejder’in karşısında olduğunu her bakışında hatırlamasını istiyordu. Ama Lews Therin’in telkinlerine uyup lanet Logain Ablar’ı boğmamak için yumruklarını sıkmıştı. “Beyaz Kule ile savaş istemiyorum ve siz lanet Asha’manlar Beyaz Kule ile aramda savaş açılmasına sebep olmayacaksınız! Anlaşıldı mı?”

Ellerini kılıcının uzun kabzasına dayamış olan Logain irkilmedi. Rand’dan kısa olsa da, yine de iri yarı bir adamdı ve sakin bakışlarında fırçalanıp hesap sorulduğuna dair hiçbir işaret yoktu. Siyah ceketinin yüksek yakasındaki gümüş kılıç ve kızıl altın Ejder lamba ışığında parlıyordu ve ceketin kendisi yeni ütülenmiş gibi görünüyordu. “Onları salıvermemizi mi söylüyorsun?” diye sordu sakin sakin. “Aes Sedailer yakaladıkları Asha’manları salıverecek mi?”

“Hayır!” dedi Rand sertçe. Ve ekşi ekşi. “Olan oldu.” Narishma’yı salıvermesini önerdiğinde Merise öyle şoke olmuştu ki, ondan bir köpek yavrusunu yol kenarına bırakmasını istediğini sanırdınız. Flinn’in de Corele’den ayrılmamak için, kadının edeceği kadar mücadele edeceğini tahmin ediyordu; o ikisi arasında bağdan daha fazlası olduğundan hemen hemen emindi. Eh, bir Aes Sedai yönlendirebilen bir erkekle bağ kurabiliyorsa, güzel bir kadının yaşlı, aksak bir adamla ilişki kuramayacağını kim söyleyebilirdi? “Ama yarattığın kargaşayı anlıyorsun, değil mi? Şu anda, Elaida’nın istediği yönlendirebilen tek erkek benim ve o da yalnızca Son Savaş bitene kadar. Bunu öğrendiği zaman, hepinizi ölü görme arzusu iki katına çıkacak ve bunu gerçekleştirmek için elinden geleni yapacak. Diğerinin nasıl tepki vereceğini bilmiyorum, ama Egwene her zaman iyi bir pazarlıkçı oldu. Sizin bağ kurduğunuz Aes Sedailerin sayısına varana kadar Aes Sedailerin Asha’manlarla bağ kurmaya devam etmelerine izin vermek zorunda kalabilirim. O da, ayarlamayı başarır başarmaz hepinizin ölmesi gerektiğine kadar vermezlerse. Olan oldu, ama daha fazlası olamaz!”

Her sözcükle Logain biraz daha gerildi, ama bakışlarını Rand’dan ayırmadı. Oturma odasındaki diğerlerini görmezden geldiği, bir koçun üzerindeki dikenler kadar açıktı. Min bu görüşmeye katılmak istememişti ve okumaya gitmişti; Rand Herid Fel’in kitaplarını anlamıyordu, ama Min onları büyüleyici buluyordu. Ama Loial’in kalması için ısrar etmişti ve Ogier şöminedeki alevleri inceliyormuş gibi yapıyordu. Fırtınanın sesinin koruması altında fark edilmeden çıkıp çıkamayacağını merak edercesine, kulakları seğirerek kapıya baktığı zamanlar dışında. Ogier’in yanında Davram Bashere olduğundan da kısa görünüyordu; kara çekik gözleri, gaga burnu, ağzının çevresinde aşağıya kıvrılan gür bıyıkları olan saçları kırlaşmaya yüz tutmuş bir adam. Kılıcı da üzerindeydi; Logain’inkinden daha kısa ve kıvrık bir kılıç. Bashere başka şeylerden çok şarap kadehinin içine bakarak zaman öldürüyordu, ama ne zaman bakışları Logain’e takılsa, farkında olmadan başparmağını kılıç kabzasının üzerinde dolaştırıyordu. Rand farkında olmadığını düşünüyordu.

“Emri Taim verdi,” dedi Logain, başkalarının önünde yaptıklarını açıklamak zorunda kaldığı için soğuk ve rahatsız bir tavırla. Evin yakınında aniden çakan şimşek bir anlığına adamın yüzüne dehşet verici gölgeler düşürdü; kasvetli bir karanlık maskesi. “Senden geldiğini varsaydım.” Gözleri hafifçe Davram’a doğru kaydı ve ağzı gerildi. “Taim, insanların senin emirlerin olduğunu düşündüğü emirlerle çok şey yapıyor,” diye devam etti gönülsüzce, “ama onun kendi planları var. Flinn, Narishma ve Manfor kaçaklar listesinde. Yanında tuttuğun bütün Asha’manlar da öyle. Ve yanından ayırmadığı, özel olarak eğittiği yirmi otuz kişilik bir ekibi var. Ben dışında. Ejder iğnesi takan bütün adamlar o gruba dahil ve cüret edebilse Ejder iğnesini bana vermezdi. Ne yapmış olursan ol, Taim Siyah Kule’yi Beyaz Kule’den daha fena bölmeden önce dikkatini oraya versen iyi olacak. Bunu yaparsa, Kule’nin büyük kısmının sana değil ona sadık olduğunu göreceksin. Onu tanıyorlar. Çoğu seni görmemiş bile.”

Rand sinirle kol yenlerini indirdi ve bir sandalyeye çöktü. Ne yaptığı Logain için önemli değildi. Adam saidin’in temiz olduğunu biliyordu, ama temizleme işini Rand ya da başka bir insanın yaptığına inanmıyordu. Yaratıcı’nın üç bin senelik acıdan sonra merhametli elini uzattığını mı düşünüyordu? Yaratıcı dünyayı yaratmıştı ve insan ırkını onunla ne yapacaklarsa yapmak üzere yalnız bırakmıştı; dünyayı cennete de çevirebilirlerdi, Kıyamet Çukuru’na da, onlara kalmıştı. Yaratıcı pek çok dünya yaratmıştı, her birinin çiçeklenmesini ya da ölmesini izliyordu ve ötede sonsuz dünyalar yaratmaya devam etmişti. Bir bahçıvan, dökülen her çiçek için ağlamazdı.

Bir anlığına, bunların Lews Therin’in yansımaları olduğunu düşündü. Hatırladığı kadarıyla kendisi Yaratıcı ya da başka bir şey hakkında böyle atıp tutmazdı. Ama Lews Therin’in, bir başkasını dinleyen bir adam edasıyla, onayla baş salladığını hissedebiliyordu. Yine de, Lews Therin’den önce düşüneceği türden bir şey değildi. Aralarında ne kadar mesafe kalmıştı?

“Taim beklemek zorunda,” dedi bitkin bitkin. Taim ne kadar bekleyebilirdi? Lews Therin’in adamı öldürme feryatlarını duyamayınca şaşırdı. Bunun daha rahat hissetmesini sağlamış olmasını diledi. “Logain’in güven içinde yanıma gelmesini sağlamak için mi geldin yalnızca, Bashere, yoksa bana birinin Dobraine’i hançerlediğini mi söyleyeceksin? Yoksa bana da verecek acil bir işin mi var?”

Rand’ın kullandığı ses tonu üzerine Bashere tek kaşını kaldırdı ve Logain’e bakarken çenesi gerildi, ama bir an sonra öyle şiddetle hıhladı ki gür bıyıkları sallandı. “İki adam çadırımı yağmaladı,” dedi, şarap kadehini duvarın dibindeki oymalı mavi masaya bırakarak, “biri, öyle olmadığını bilmesem benim yazdığıma yemin edebileceğim bir not taşıyordu. Bazı nesnelerin alınıp götürülmesini emreden bir not. Loial Dobraine’i hançerleyen adamda da benzer bir not olduğunu ve görünüşe göre Dobraine tarafından yazıldığını söyledi. Biraz düşünen kör bir adam bile ne peşinde olduklarını görebilir. Dobraine ve ben, senin adına mühürleri saklayabilecek, en olası adaylarız. Üç mührün var ve üç tanesinin kırıldığını söylüyorsun. Belki Gölge sonuncusunun nerede olduğunu biliyordur.”

Saldaealı konuşurken Loial, dimdik kulaklarla şömineden dönmüştü. Patladı, “Bu iş ciddi, Rand. Biri Karanlık Varlık’ın zindanının tüm mühürlerini kırarsa ya da belki bir iki tanesini daha kırarsa, Karanlık Varlık serbest kalabilir. Sen bile Karanlık Varlık’la yüzleşemezsin! Demek istediğim, Kehanetler bunu yapacağını söylüyor, ama bu yalnızca bir tabir olmalı.” Logain bile endişeli görünüyordu, Rand’ı Karanlık Varlık’la karşılaştırıyormuş gibi süzüyordu onu.

Rand, bitkinliğini belli etmemeye çalışarak sandalyesinde arkasına yaslandı. Bir yanda Karanlık Varlık’ın zindanının mühürleri, diğer yanda Taim’in Asha’manları bölmesi. Yedinci mühür çoktan kırılmış olabilir miydi? Gölge Son Savaş’ın açılış hamlelerini mi yapıyordu? “Bana bir kez bir şey söylemiştin, Bashere. Düşmanın sana iki hedef gösteriyorsa...”

“Üçüncüye saldır,” diye bitirdi Bashere hemen ve Rand başını salladı. Çoktan karar vermişti zaten. Gök gürültüsü camları öyle sarstı ki kepenkler sallandı. Fırtına şiddetleniyordu.

“Aynı anda hem Gölge, hem de Seanchanlarla savaşamam. Üçünüzü, Seanchanlarla ateşkes ayarlamanız için gönderiyorum.”

Bashere ve Logain sersem bir sessizliğe gömüldüler. Sonra, birbirlerini dinlemeden itiraz etmeye başladılar. Loial bayılmak üzere görünüyordu.

Fearil, Elza Cairhien’den ayrıldığından beri olanları raporlarken kadın kıpırdanıp duruyordu. Onu sinirlendiren adamın haşin sesi değildi. Şimşekten nefret ederdi; tıpkı kulak misafirlerine karşı odaya ördüğü koruma gibi, pencerelerde çakan şiddetli şimşeklere karşı da bir koruma örebilmeyi diliyordu. Kimse onun mahremiyet arzusunu tuhaf bulmazdı, çünkü son yirmi senesini herkesi sarı saçlı adamla evli olduğuna ikna etmeye çalışarak geçirmişti. Sesine rağmen, Fearil bir kadının evlenmeyi isteyeceği bir adama benziyordu; uzun boylu, zayıf ve oldukça şirindi. Ağzındaki sert ifade yüzünü daha da güzelleştiriyordu. Elbette, durup düşünürlerse, bazıları Elza’nın birden fazla Muhafızı olmamasını tuhaf bulabilirdi. Doğru niteliklere sahip adam bulmak kolay değildi, ama belki aramaya başlamalıydı. Şimşek pencereleri yine aydınlattı.

“Evet, evet, yeterli,” dedi sonunda. “Doğru şeyi yapmışsın, Fearil. Aes Sedaisini bulmayı reddeden tek kişi sen olsaydın tuhaf kaçardı.” Bağdan bir rahatlama duygusu geldi. Elza emirlerine uyulması konusunda katıydı ve adam Elza’nın onu öldüremeyeceğini bilse de –en azından öldürmeyeceğini– ceza verirken, acıyı hissetmemek için bağı maskelemesi yeterli oluyordu. Bu, bir de adamın çığlıklarını boğacak bir örgü. Elza çığlıklardan, şimşekler kadar nefret ediyordu.

“Yanımda olman daha iyi,” diye devam etti Elza. Aiel vahşilerinin Fera’yı ellerinde tutmaları yazıktı, ama Beyaz’a güvenmeden önce neden yemin ettiğine dair onu sorgulaması gerekecekti. Fera ile ortak noktaları olduğunu Cairhien yolculuğuna kadar öğrenememişti. Kadının yanında Elza’nın yüreğinden biri olmaması gerçekten yazıktı, ama Cairhien’e yalnızca o gönderilmişti ve Fearil’in onun verdiği emirleri sorgulamaması gibi, Elza da aldığı emirleri sorgulamazdı. “Sanırım yakında birkaç kişi ölmek zorunda.” Elza hangilerinin öleceğine karar verir vermez, Fearil başını eğdi ve bağdan bir zevk duygusu geldi. Adam cinayet işlemeyi seviyordu. “Bu arada, Yenidendoğan Ejder’i tehdit eden herkesi öldüreceksin. Herkesi.” Kendisi vahşilerin elinde tutsakken her şeyi açıkça anlamıştı. Yenidendoğan Ejder Tarmon Gai’don’a kadar yaşayacaktı, yoksa Yüce Efendi onu orada nasıl yenebilirdi?

25
Ne Zaman Mücevher Takmalı

Perrin çadırın zeminine serilmiş çiçekli halıların üzerinde sabırsızlıkla ileri geri yürüyor, Faile diktirdiğinden beri nadiren giydiği koyu yeşil ipek ceketin içinde rahatsız rahatsız omuzlarını kaldırıyordu. Faile girift gümüş işlemelerin omuzlarına yakıştığını söylemişti, ama geniş deri kemeri ve ona asılmış baltası, ikisi de birbirinden sadeydi, yalnızca olduğundan fazlası gibi görünmeye çalışan bir aptal olduğunu gösteriyordu. Zaman zaman eldivenlerini çekiştirip düzeltiyor ya da sandalyenin arkasında, giyilmeye hazır bir biçimde asılı duran kürk astarlı pelerinine dik dik bakıyordu. İki kez kol yeninden bir kâğıt parçası çıkarmış, adımlamaya devam ederken açıp Malden’i gösteren çizime bakmıştı. Faile’in tutulduğu kasaba orasıydı.

Jondyn, Get ve Hu Malden’in kaçan sakinlerine yetişmişlerdi, ama elde ettikleri tek faydalı şey bu haritaydı ve Maldenlilerden birini bu haritayı onlara verecek kadar durdurmaları bile zor olmuştu. Savaşacak kadar güçlü olanlar ölmüştü ya da Shaidolar için gai’shain beyazı gitmişti; hayatta kalıp kaçanlar yaşlılar, çok küçük, hasta ya da sakat olanlardı. Jondyn’e göre, birinin onları dönüp Shaidolarla savaşmaya zorlaması düşüncesi kuzeye, Andor’a ve güvenliğe doğru adımlarını sıklaştırmalarına sebep olmuştu. Harita tam bir bilmeceydi; labirent gibi sokakları, leydinin kalesi, kuzeydoğu köşesinde büyük bir sarnıcı vardı. Olasılıklarla baştan çıkarıyordu Perrin’i. Ama ancak haritada görünmeyen daha büyük bir bilmeceye çözüm bulabilirse olasılık sayılabilirlerdi: duvarlı kasabayı çeviren dev Shaido kitlesi; yönlendirebilen dört yüz beş yüz Shaido Bilgesinden bahsetmiyordu bile. Bu yüzden haritayı kol yenine geri soktu ve adımlamaya devam etti.

Kırmızı çizgili çadırın kendisi harita kadar canını sıkıyordu; mobilyalar, depolanmak üzere katlanabilen yaldız kenarlı sandalyeler, katlanır türden olmayan mozaik tablalı masa, boy aynası, aynalı lavabo sehpası, hatta dış duvarın önünde sıra halinde duran pirinç destekli sandıklar da öyle. Dışarısı ancak aydınlanmıştı ve on iki lambanın tamamı yakılmış, aynalar ışıl ışıldı. Gecenin dondurucu soğuğunu uzak tutan mangallarda hâlâ birkaç köz vardı. Hatta Faile’in, sıra sıra kuşlar ve çiçeklerle dokunmuş iki ipek halısı bile çıkarılmış, çatı direklerine asılmıştı. Perrin Lamgwin’in sakalını düzeltmesine, yanaklarını ve boynunu tıraş etmesine izin veriyordu; yıkanmış, temiz giysiler giymişti. Faile her an at gezisinden dönebilirmiş gibi hazırlatmıştı çadırı. Bütün bunlar, ona bakan birinin lanet bir lord görmesi, ona bakıp güven hissetmesi içindi. Ve her biri ona Faile’in at gezisine çıkmış olmadığını hatırlatıyordu. Eldivenlerinden birini çıkardı, ceket cebini yokladı ve parmaklarını oraya tıkılmış ham deriden sicimin üzerinde dolaştırdı. Otuz iki düğüm olmuştu. Bunun hatırlatılmasına ihtiyacı yoktu, ama bazen içinde Faile bulunmayan yatakta bütün gece uyanık yatıyor, o düğümleri sayıyordu. Bir şekilde, Faile ile arasında bir bağlantı olmuşlardı. Her durumda, uyanık kalmak kâbus görmekten daha iyiydi.

“Oturmazsan öyle yorulacaksın ki Neald’ın yardımına rağmen So Limanı’na gidemeyeceksin,” dedi Berelain, biraz eğlenti tınısı ile. “Seni izlemek bile beni yoruyor.”

Perrin ona dik dik bakmamayı başardı. Koyu mavi ipek binici elbisesi giymiş, boynuna ateş damlaları kakılmış geniş, altın bir kolye takmış, kaşlarının üzerinde kanat açmış altın şahin desenli ince Mayene tacını taşıyan Mayene Başı katlanır sandalyelerden birinde, kendi kırmızı pelerininin üzerinde oturmuş, kırmızı ellerini kucağında kavuşturmuştu. Bir Aes Sedai kadar kendine hâkim görünüyordu ve... sabırlı kokuyordu. Kadının neden Perrin dikenlere takılmış şişman bir kuzuymuş ve kendisi de onu yemeyi düşünüyormuş gibi kokmayı bıraktığını anlamıyordu, ama bunun için kadına minnettar hissediyordu neredeyse. Faile’e duyduğu özlem hakkında konuşabileceği birinin olması güzeldi. Berelain dinliyor, duygudaşlık kokuyordu.

“Gaul ve Kızlar bazı tutsakları getirirse... getirdiğinde burada olmak istiyorum.” Duraksama kadar dil sürçmesi için de yüzünü buruşturdu. Kuşku duyuyormuş gibi çıkmıştı ağzından. Eninde sonunda Shaidolardan birkaçını yakalayacaklardı, ama görünüşe göre kolay iş değildi. Tutsak almak, alınan tutsaklar buraya getirilemediği sürece işe yaramıyordu ve Shaidolar ancak diğer Aiellerle karşılaştırıldığında dikkatsiz bulunabilirdi. Sulin bunu ona açıklarken sabırlı davranmıştı. “Arganda neden oyalanıyor?” diye hırladı.

Ghealdanlının ismi onu sonunda çağırmış gibi, Arganda giriş kapaklarını itip girdi. Yüzü taş gibiydi ve gözleri yuvalarına çökmüştü. Perrin kadar az uyuyormuş gibi görünüyordu. Kısa boylu adam gümüşsü plaka zırhını takmıştı, ama miğferi yoktu. Bu sabah tıraş olmamıştı da, çenesi yeni çıkmış gri sakallarla kaplıydı. Çelik eldivenli ellerinin birinden sarkan şişman deri kese, adam onu masanın üzerindeki diğer iki kesenin yanına bırakırken çıngırdadı. “Kraliçe’nin kasasından,” dedi adam ekşi ekşi. Son on gündür, ekşi olmayan hiçbir şey söylememişti. “Payımızı karşılamaya yeter de artar bile. Kilidi kırıp sandığı korumak üzere üç adam görevlendirmek zorunda kaldım. Kilit kırılmışken, en iyisi için bile baştan çıkarıcı.”

“Güzel, güzel,” dedi Perrin, çok sabırsız konuşmamaya çalışarak. Arganda kraliçesinin sandığını korumak için yüz adam da görevlendirse umurunda değildi. Üç kese arasında en küçüğü Perrin’inkiydi ve bu kadarını toplamak için bulabildiği her altın ve gümüş parçasını almıştı. Pelerini omuzlarına atarak keseleri aldı ve adamın yanından geçip gri sabaha çıktı.

Tiksinti içinde, kampın daha kalıcı bir hava kazandığını gördü, ama kasıtlı bir şey değildi ve bu konuda yapılabilecek hiçbir şey yoktu. İki Nehirli adamların çoğu artık, Perrin’inki gibi kırmızı çizgili olmayan, kahverengi yamalı kanvastan çadırların altında uyuyordu, ama her biri sekiz on adamı barındıracak kadar genişti. Her birinin ucunda farklı bir silah bulunan kargılar çadırların önlerine yığılmıştı. Diğer adamlar, çalıdan sığınaklarını bırakıp her daim yeşil ağaçların dallarından ördükleri küçük, sağlam barakalarda uyumaya başlamışlardı. Çadırlar ve barakalar, en iyi durumda, eğri büğrü sıralar oluşturuyorlardı, Ghealdanlıların ve Mayenelilerin oluşturduğu kusursuz sıralara hiç benzemiyorlardı, ama karın ezilip altındaki çıplak, donmuş toprağın ortaya çıkarıldığı patikaları ve yolları ile bir köye benziyordu yine de. Her ateşin çevresi düzgün, taştan bir halka ile çevrilmişti. Soğuğa karşı pelerinlerine sarınmış, başlıklarını takmış adamlar gruplar halinde ateşlerin başlarında toplaşmış, kahvaltılarını bekliyorlardı.

Perrin’i bu sabah harekete geçiren, o kara demir tencerelerde kaynayan şeylerdi. Avlanan bunca adam varken, çevredeki hayvanlar azalmıştı ve başka her şey tükeniyordu. Öğütüp yulafa katmak üzere sincapların meşe palamudu stoklarını aramaya başlayacak kadar düşmüşlerdi ve kışın bu kadar geç bir vaktinde, buldukları da en iyi durumda bayat ve kuru oluyordu. Ekşi karışım mideleri bir şekilde dolduruyordu, ama yutabilmek için gerçekten aç olmalıydınız. Perrin’in görebildiği yüzlerin çoğu tencereleri hevesle izliyordu. Arabaların sonuncusu, kampın çevresine yaptıkları, sivri kazıklardan duvardaki aralıktan geçiyordu. Cairhienli sürücüler kulaklarına dek sarınmış, oturaklarına kara yünden çuvallar gibi oturmuşlardı. Arabalardaki her şey kampın ortasına yığılmıştı. Boşalan arabalar, önlerindeki arabaların bıraktığı tekerlek izlerinden geçtikçe sarsılıyorlar, tek sıra halinde kampı çevreleyen ormanda kayboluyorlardı.

Perrin’in peşinde Berelain ve Arganda ile belirmesi bir kıpırdama yarattı, ama aç İki Nehirliler yerlerinden kıpırdamadılar. Ah, birkaçı ondan yana ihtiyatla başlarını salladılar –bir iki aptal kabaca eğildiler bile!– ama Berelain yakınlardayken çoğu hâlâ ona bakmamaya çalışıyordu. Ahmaklar. Taş beyinli ahmaklar! Ama başka pek çok insan vardı; kırmızı çizgili çadırın biraz ötesinde, diğer çadırların arasındaki yollarda toplanmışlardı. Gri ceketli, zırhsız bir Mayene askeri Berelain’in beyaz kısrağını çekerek, koşarak yaklaştı, eğildi ve üzengiyi tutmak için eğildi. Annoura, Berelain’in atı ne kadar beyazsa o kadar siyah olan zarif kısrağına binmişti bile. Pelerininin başlığından göğsüne kadar sarkan ince, boncuklu örgülere sahip Aes Sedai, sözde danışmanlık ettiği kadının farkına bile varmadı neredeyse. Dimdik bir sırtla, sabit bakışlarla alçak Aiel çadırlarına doğru bakıyordu. Orada, duman deliklerinden dalgalanarak yükselen ince dumanlardan başka hiçbir şey hareket etmiyordu. Ama kırmızı miğferli, plaka zırhlı ve göz yamalı, tek gözü kör Gallenne onun ilgisizliğini telafi ediyordu. Berelain belirir belirmez adam bir emir bağırdı ve elli Kanatlı Asker uzun, kırmızı flamalı, çelik uçlu mızraklarını yanlarında dimdik tutarak heykeller kadar kıpırtısız kaldılar. Berelain atına bindiğinde Gallenne bir başka emir bağırdı ve askerler öyle hızla atlarına bindiler ki aynı anda hareket ediyormuş gibi göründüler.

Arganda Aiel çadırlarına bakarak kaşlarını çattı, Mayenelilere bakarak kaşlarını çattı, sonra uzun adımlarla aynı sayıda Ghealdanlı mızraklı askerin ışıl ışıl zırhlar ve koni şeklinde yeşil miğferler içinde bekledikleri yere yürüdü. Onlara kumanda ediyor olabilecek bir adama alçak sesle bir şeyler söyledi. Kireyin adlı ince adamın gümüşlenmiş miğferinin yüz parmaklarından görünen kibirli bakışlarına bakarak, asil doğumlu biri olduğunu tahmin ediyordu Perrin. Arganda kısa boylu bir adamdı, bu yüzden Kireyin onu dinlerken eğilmek zorunda kaldı ve bu zorunluluk adamın yüzündeki ifadeyi daha da soğuttu. Kireyin’in arkasındaki adamlardan biri, yeşil flamalı mızrak yerine altı uçlu Ghealdan’ın Gümüş Yıldızları taşıyan kırmızı sancaklı bir asa taşıyordu ve Kanatlı Askerler’den biri Mayene’in mavi üzerine Altın Şahinini taşıyordu.

Aram da oradaydı, ama bir yana çekilmiş duruyordu, at sürmeye hazır değildi. Kokuşmuş yeşil pelerinine sarınmış, omzunun üzerinden yükselen kılıç kabzası ile, kıskanç bakışlarını Mayenelilerle Ghealdanlılar arasında paylaştırıyordu. Perrin’i gördüğünde adamın kaş çatışı surat asmaya dönüştü ve hızla uzaklaşırken kahvaltılarını bekleyen İki Nehirli adamların arasına daldı. Birine çarptığında durup özür dilemiyordu. Oturup beklemekten başka hiçbir şey yapmadıkları günler ilerledikçe Aram Perrin dışında herkese karşı alıngan, aksi ve alaylı davranır olmuştu. Dün, daha sonra kimsenin hatırlamadığı bir olay üzerine iki Ghealdanlıyla yumruk yumruğa gelmişti, yalnız Aram Ghealdanlıların hiç saygısı olmadığını, diğer adamlar ise Aram’ın pis ağızlı olduğunu söylemişti. İşte bu yüzden eski Tenekeci bu sabah geride kalıyordu. Perrin’in bakmadığı bir an Aram kavga başlatmasa da So Limanı’nda olaylar yeterince hassas olacaktı.

“Aram’a göz kulak ol,” dedi sessizce, Dannil doru atını getirdiğinde. “Ve Arganda’yı yakından izle,” diye ekledi, keseleri heybelerine tıkarak ve kapaklarını sıkı sıkı tokalayarak. Berelain’in katkısı Perrin ve Arganda’nın katkılarının toplamı kadardı. Eh, kadının cömert olmak için sebebi vardı. Onun adamları da başka herkes kadar açtı. “Bana göre Arganda aptalca bir şey yapmaya hazır bir adama benziyor.” Perrin dizginleri alırken Sağlam birazcık hareketlendi ve başını salladı, ama aygır onun kararlı, nazik eli altında hemen sakinleşti.

Dannil boynuza benzeyen bıyıklarını soğuktan kızarmış parmak boğumları ile sıvazladı ve yan yan Arganda’yı süzdü; sonra derin, puslu bir nefes verdi. “Onu izlerim, Lord Perrin,” diye mırıldandı, pelerinini kaldırarak, “ama kontrolün bende olduğunu ne kadar söylersen söyle, sen gözden kaybolur kaybolmaz adam benim söylediğim hiçbir şeyi dinlemez oluyor.”

Ne yazık ki bu doğruydu. Perrin Arganda’yı yanına alıp Gallenne’yi burada bırakmayı tercih ederdi, ama ikisi de bunu kabul etmeye razı olmamıştı. Ghealdanlı, bir yerlerden yem ve yiyecek bulunmazsa adamların ve atların yakında açlıktan kırılmaya başlayacağını kabul etmişti, ama kesinlikle gerekenden bir gün fazla bile olsa, kraliçesinden daha da uzaklaşmak istemiyordu. Bazı açılardan, Perrin’den daha endişeli görünüyordu ya da belki endişeye teslim olmaya daha hazırdı. Kendi haline bırakılsa, Arganda gün be gün, kıyın kıyın Shaido kampına yaklaşırdı, ta ki tam burunlarının dibine varana kadar. Perrin Faile’i kurtarmak için ölmeye hazırdı. Arganda yalnızca ölmeye hazır görünüyordu.

“Onu aptalca bir şey yapmaktan alıkoymak için elinden geleni yap, Dannil.” Bir an sonra ekledi, “Yumruklaşmaya varmadığı sürece.” Dannil’in adamı engellemesini ancak bir yere kadar bekleyebilirdi. Her iki İki Nehirliye karşı üç Ghealdanlı vardı ve birbirlerini öldürmeye başlarlarsa Faile’i asla kurtaramazlardı. Perrin neredeyse başını Sağlam’ın böğrüne dayayacaktı. Işık, çok yorgundu ve önünde hiçbir yer göremiyordu.

Ağır toynak sesleri Masuri ve Seonid’in gelişini ilan etti. Kadınların üç Muhafızı hemen arkalarından geliyordu ve her birinin büyük kısmını ve atlarının birer parçasını görünmez kılan pelerinlerine sarınmışlardı. İki Aes Sedai ışıl ışıl ipekler giymişlerdi ve Masuri’nin koyu renk pelerininin kenarından, altındaki kat kat kalın, altın kolyeler görünüyordu. Seonid’in alnındaki, saçlarına tutturulmuş ince altın zincirden küçük beyaz bir mücevher sarkıyordu. Annoura gevşedi, eyerinde daha rahat oturmaya başladı. Aiel çadırları arasında, Bilgeler yan yana dizilmiş, izliyorlardı; başlarına koyu renk şallar dolamış altı uzun boylu kadın. So Limanı halkı Aielleri ancak Malden halkı kadar sıcak karşılayabilirlerdi, ama Perrin Bilgelerin iki Aes Sedai’nin de yalnız gelmesine izin vereceklerinden kuşkuluydu. Bekleyişin son sebebi onlardı. Güneş ağaç tepelerinde kızıl altın bir çizgi halinde görünüyordu.

“Ne kadar çabuk gidersek o kadar çabuk döneriz,” dedi, doru atının eyerine tırmanarak. Arabaların çıkması için yapılmış aralıktan geçerken, İki Nehirli adamlar eksik kazıkları yerlerine yerleştirmeye başlamışlardı bile. Masema’nın adamları yakındayken, kimse ihtiyat eksikliği göstermiyordu.

Ağaçlara kadar yüz adım vardı, ama Perrin’in gözü bir hareket yakaladı, bir atlı yüksek ağaçların altındaki derin gölgelere süzülüyordu. Masema’nın gözetçilerinden biri, kuşkusuz, Haberci’ye Perrin ve Berelain’in kamptan ayrıldığını bildirmeye koşturuyordu. Ama ne kadar hızlı at sürerse sürsün zamanında varamazdı. Masema Berelain ve Perrin’in ölmesini istiyorsa, ki öyle görünüyordu, başka bir fırsat beklemek zorundaydı.

Ama Gallenne riske girmeyi düşünmüyordu. Masema’nın kampından dönmeleri gereken gün dönmediklerinden beri, Berelain’in iki hırsız avcısı Santes ya da Gendar’dan iz yoktu ve Gallenne’ye göre bu, adamların kafalarının tıkılmış olduğu bir çuval kadar açık bir mesajdı. Daha ağaçlara varmadan mızraklı askerlerini keskin gözlü bir halka halinde Berelain’in çevresine dizmişti. Perrin’in de çevresine, ama bu yalnızca tesadüftü. Gallenne’nin dilediği olsa, dokuz yüz kadar Kanatlı Askerinin hepsini getirirdi ya da daha iyisi, Berelain’i gitmekten vazgeçirmiş olurdu. Bunu Perrin de denemişti, ama şansı daha yaver gitmemişti. Kadının insanları dinleyip, sonra dilediğini yapmak gibi bir âdeti vardı. Faile de öyleydi. Bazen insan bu gerçekle yaşamak zorunda kalıyordu. Çoğu zaman, çünkü yapacak başka şey kalmıyordu.

Dev ağaçlar ve kardan çıkan kayalıklar asker saflarını bozuyordu, elbette, ama bir anlığına dev meşelerin ve meşinyaprakların arkasında kaybolan kırmızı zırhlı atlılar, ormanın loş ışığında bile renkli bir manzaraydı. Üç Aes Sedai Perrin ile Berelain’in arkasında at sürüyor. Muhafızları çevredeki ağaçlıkları izleyerek hemen peşlerinden geliyordu. Sonra Berelain’in sancağını taşıyan adam vardı. Kireyin ve Ghealdan sancağı biraz daha arkadan geliyordu, adamlar becerebildiklerince düzgün, parıl parıl sıralar halinde dizilmişti. Ormanın açıklığı aldatıcıydı ve düzgün sıralara ya da parlak sancaklara uygun değildi, ama işlemeli ipekleri, mücevherleri, bir tacı ve renk değiştiren pelerin içinde Muhafızları ekleyince, gerçekten etkileyici bir manzaraydı. Perrin kahkaha atabilirdi, ama kahkahasının içinde neşe olmazdı.

Berelain düşüncelerini sezmiş gibiydi. “Bir çuval un almaya giderken,” dedi, “satıcı gerekenden daha fazlasını almaya paran olmadığını düşünsün diye sade yünlüler giyersin. Araba dolusu un peşindeysen, eline geçecek her şeyi satın almak üzere geri döneceğini düşünsün diye mücevherler takarsın.”

Perrin elinde olmadan kahkaha attı. Bir zamanlar Luhhan Usta’nın söylediği bir şeye çok benziyordu. Adamın gözlerindeki bakış, biraz daha fazlası olduğunu anlatıyordu. Küçük bir iyilik istediğinde fakir giyin, büyük bir iyilik istediğinde güzel giyin. Perrin Berelain’in artık avlanan bir kurt gibi kokmamasına çok memnundu. En azından aklındaki endişelerden biri gitmişti.

Kısa süre sonra arabalara yetiştiler. Yolculuk alanına geldiklerinde araba dizisi artık hareket etmiyordu. Balta sallayarak, ter dökerek kapıyolların biçtiği ağaçları temizlemişler, küçük bir açıklık hazırlamışlardı, ama Gallenne mızraklı asker halkasını alana sırtını dönecek şekilde yayana kadar alan dolmuştu bile. Bıyıklarını sivrilterek yağlamış züppe bir Murandyli olan Fager Neald çoktan gelmişti ve benekli iğdiş atının sırtında bekliyordu. Ceketi, daha önce hiç Asha’man görmemiş birinin karşısında işe yarayabilirdi; sahip olduğu tek diğer ceket de siyahtı ve en azından adamın göze çarpmasına sebep olacak yaka iğneleri yoktu. Kar derin değildi, ama Wil al’Seen’in önderlik ettiği yirmi İki Nehirli de, ayakta durup ayaklarının botları içinde donmasına izin vermektense atlarına binmişlerdi. Perrin ile birlikte İki Nehir’den ayrılan adamlardan daha zorlu görünüyorlardı, uzun yaylarını sırtlarına çaprazlama asmışlardı ve kemerlerinde ok dolu sadaklar ve muhtelif kemerler taşıyorlardı. Perrin onları yakında evlerine gönderebileceğini ya da daha iyisi, götürebileceğini umuyordu.

Çoğu eyerlerine silahlı kargılardan bir tanesini dengelemişlerdi, ama Tod al’Caar ve Flann Barstere bayrak taşıyorlardı. Perrin’in Kırmızı Kurtbaşı ve Manetheren’in Kızıl Kartalı. Tod’un iri çenesi inatla çıkmıştı ve Gözlem Tepesi’nden uzun boylu, sıska bir adam olan Flann surat asıyordu. Büyük olasılıkla bu işi yapmayı istememişti. Belki Tod da istememişti. Wil Perrin’e, köyde pek çok kızı kandıran o dürüst, masum bakışlardan birini fırlattı –Wil bayram günlerinde aşırı süslü ceketler giymeyi severdi ve o bayrakların önünde at sürmeye kesinlikle bayılıyordu, büyük olasılıkla bazı kadınların bayrakların ona ait olduğunu düşüneceğini umuyordu– ama Perrin üzerinde durmadı. Açıklıkta ne bayrakları, ne de diğer üç kişiyi görmeyi beklemişti.

Ilık esinti bir boraymış gibi pelerinine sarınmış olan Balwer küt burunlu demir kırı atını beceriksizce topukladı ve Perrin’i karşılamaya çıktı. Faile’in ekibinden iki kişi meydan okuyan ifadelerle peşinden geldi. Medore’nin mavi gözleri esmer Tearlı yüzünde tuhaf duruyordu, ama diğer yandan yeşil çizgili şişkin kol yenlerine sahip ceketi de kadının iri göğüslerinin yanında tuhaf kaçıyordu. Bir Yüksek Lord’un kızıydı ve son santimine dek asil bir kadındı; erkek giysileri ona hiç yakışmıyordu. Cairhienli olan ve Neald’ınki kadar koyu renk, göğsünde kırmızı mavi çizgiler taşıyan bir ceket içinde solgun görünen Latian kadından çok uzun değildi ve soğuk algınlığı ile burun çekmesi, keskin burnunu ovalaması ondan da az becerikli görünmesine sebep oluyordu. İkisi de kılıç takmamıştı, ki şaşırtıcı olan bir şey de buydu.

“Lordum, Leydi Mayene Başı,” dedi Balwer kuru sesiyle, bir dalın üzerinde sıçrayan serçe gibi, eyerinde eğilerek. Gözleri arkalarındaki Aes Sedailere kaydı, ama bu yalnızca onların farkında olduğunu anlatan bir işaretti. “Lordum, bu So Limanı denen yerde tanıdıklarım olduğunu hatırladım. Gezgin bir çatal bıçak imalatçısı, ama evinde olabilir ve senelerdir görmemiştim onu.” Adam ilk defa herhangi bir yerde bir arkadaşı olduğundan bahsediyordu ve Altara’nın kuzeyine gömülmüş bir kasaba arkadaş edinilecek tuhaf bir yer gibi görünüyordu, ama Perrin başını salladı. Bu arkadaşta, Balwer’in ifade ettiğinden daha fazlası olduğunu tahmin ediyordu. Balwer de adamın ifade ettiğinden daha fazlası olduğunu tahmin ediyordu.

“Ya yoldaşların, Balwer Efendi?” Berelain’in yüzü, kürk astarlı başlığının içinde pürüzsüz kaldı, ama kadın eğleniyormuş gibi kokuyordu. Faile’in genç takipçilerini casus olarak kullandığını çok iyi biliyordu ve Perrin’in de onları aynı şekilde kullandığından emindi

“Gezmek istediler, Leydim,” diye yanıt verdi kemikli, ufak tefek adam ılımlı bir tavırla. “Onlara ben kefilim, Lordum. Sorun çıkarmamaya söz verdiler ve bir şeyler öğrenebilirler.” Adam da eğleniyormuş gibi kokuyordu –ondan gelen küflü bir kokuydu elbette– ama içinde bir parça da sinir vardı. Balwer kadının bildiğini biliyordu, bu onu memnun etmiyordu ve kadın asla bu gerçeğe açıkça değinmiyordu, ki bu adamı memnun ediyordu. Balwer’de, belli ettiğinden daha fazlası vardı kesinlikle.

Onları yanına almak için sebepleri olmalıydı adamın. Faile’in genç takipçilerinin tamamını, öyle ya da böyle kendi etrafına toplamayı başarmıştı ve onları kullanarak Ghealdanlıları, Mayenelileri, hatta Aielleri izliyor ve dinliyordu. Ona göre, dostlarınızın söyledikleri ve yaptıkları, düşmanlarınızın planları kadar ilgi çekici olabilirdi. O da, onların dostlarınız olduğundan eminseniz. Elbette, Berelain adamlarının gözlendiğini biliyordu. Balwer kadının bunu bildiğini de biliyordu. Kadın da onun... Bütün bunlar bir köy demircisi için fazla karmaşıktı.

“Zaman harcıyoruz,” dedi Perrin. “Kapıyol aç, Neald.”

Asha’man ona sırıttı, yağlanmış bıyıklarını sıvazladı –Shaidolar bulunduğundan beri Neald çok fazla sırıtıyordu; belki de onlarla çatışmaya can atıyordu– ve bir eliyle azametli bir jest yaptı. “Emredersiniz,” dedi neşeli bir sesle ve aşina gümüşsü ışık çizgisi belirdi, genişleyerek havada bir deliğe dönüştü.

Perrin diğerlerini beklemeden kar kaplı, alçak bir taş duvarla çevrilmiş bir alana geçti. Çevredeki yükselip alçalan arazi, geride bıraktığı ormanla karşılaştırıldığında ağaçsız görünüyordu. Neald ciddi bir hata yapmamışsa So Limanı’ndan birkaç kilometre uzaktaydılar. Hata yapmışsa, Perrin adamın o aptal bıyıklarını yolabileceğini düşünüyordu. Adam nasıl neşeli olabilirdi?

Ama kısa süre sonra gri bulutlarla kaplı bir gökyüzünün altında, karlı bir yolda batıya doğru at sürüyordu. Yüksek tekerlekli arabalar arkasında sıra halinde, zahmetle ilerliyorlardı ve sabah gölgeleri ileriye uzanıyordu. Sağlam koşma arzusuyla dizginleri çekiştirdi, ama Perrin onu, arabalara koşulmuş atların ayak uydurabileceği, istikrarlı bir yürüyüş hızında tuttu. Gallenne’nin Mayenelileri onun ve Berelain’in çevresindeki halkayı koruyabilmek için yolun kenarındaki tarlalardan geçmek zorunda kalıyordu ve bu, tarlaları ayıran, kaba taştan alçak duvarların üzerinden aşmalarını gerektiriyordu. Bazılarının, muhtemelen saban atlarını paylaşmak için, bir çiftçinin mülkünden diğerine geçiş sağlayan kapıları vardı ve diğerlerinin üzerinden gösterişli bir biçimde, mızraklarındaki flamaların uçuşmasını sağlayarak atlıyorlar, hayvanlarının bacaklarını ve kendi boyunlarını kırması riskine giriyorlardı. Aslında, adamların boyunları Perrin’in umurunda bile değildi.

Wil ve Kurtbaşı ile Kızıl Kartal bayrağı taşıyan iki aptal, Aes Sedailerin ve Muhafızların arkasındaki Mayeneli bayraktara katıldı, ama diğer İki Nehirliler araba sırasının iki yanında yayıldılar. Çok fazla araba, onları koruyacak yirmiden az adam vardı, ama araba sürücüleri onları gördüğünde daha rahat hissedecekti. Haydutlar ya da Shaidolar beklediklerinden değil, ama kampın koruması dışında kimse güvende hissetmiyordu. Her durumda, herhangi bir tehdidi, yaklaşmaya fırsat bulamadan görebilirlerdi.

Alçak, yükselip alçalan tepeler çok uzakları görmelerine izin vermiyordu aslında, ama burası çiftlik bölgesiydi, tarlaların arasına saçılmış sağlam, saz damlı evler ve ahırlar vardı ve hiçbir yabanilik görünmüyordu. Yamaçlara tutunmuş koruluklar bile odun kesmek için kullanılıyordu. Ama aniden Perrin, önündeki karların ezilmiş olduğunu fark etti; ama üzerindeki tek iz Gallenne’nin öncülerinin izleriydi. O karanlık evlerde ve ahırlarda hiç kimse hareket etmiyordu; kalın bacaların hiçbiri tütmüyordu. Çevre tamamen kıpırtısız ve tamamen boş görünüyordu. Perrin’in ensesindeki tüyler diken diken olmaya çalıştı.

Aes Sedailerden birinin nidası üzerine omzunun üzerinden arkaya baktı ve Masuri’nin uzattığı parmağı takip ederek kuzeyde, havada uçan bir şekil gördü. İlk bakışta iri bir yarasa sanılabilirdi; uzun, kemikli kanatlar üzerinde doğuya doğru uçuyordu. Uzun boyunlu, arkasında uzun ince bir kuyruk sürükleyen, tuhaf bir yarasa. Gallenne bir küfür salladı ve dürbününü gözüne götürdü. Perrin yardımsız görebiliyordu, hatta yaratığın sırtına tutunan, ona bir at gibi binmiş insanı seçebiliyordu.

“Seanchan,” diye nefes verdi Berelain. Hem sesi, hem kokusu endişeliydi.

Perrin eyerinde dönerek yaratığın uçuşunu izledi. Sonunda gün doğumunun parıltısı yüzünden önüne döndü. “Bizimle ilgili değil,” dedi. Neald hata yapmışsa, adamı boğacaktı.

26
So Limanı’nda

Kireyin ve Ghealdanlılar geçerken kapıyolu açık tutmak için geride kalan Neald’ın havadaki deliği hedeflediği yere çok yakın açtığı ortaya çıktı. Tam Perrin bir tepenin zirvesine varıp, önünde So Limanı’nı gördüğünde dizginleri çekerek o ve Kireyin dörtnala yetiştiler. Kasaba, iki kemerli kütük köprünün aştığı küçük bir ırmağın diğer yanındaydı. Perrin asker değildi, ama Masema’nın neden bu kasabayı rahat bıraktığını hemen anladı. Irmağın hemen kıyısındaki kasabanın kulelerle dolu iki devasa taş duvarı vardı, iç duvar dışarıdakinden daha yüksekti. Irmak duvarından köprülere kadar uzanan uzun rıhtıma iki mavna bağlanmıştı, ama kaba gri taş duvardaki tek açıklık demir destekli, sıkı sıkı kapanmış geniş köprü kapılarıydı ve onların üstü de boydan boya mazgallı siperlerle kaplıydı. Açgözlü komşu asilleri uzak tutmak için yapılmış olan So Limanı’nın, binlerle gelseler bile Haberci’nin güruhundan korkmak için sebebi yoktu. Bu kasabaya girmek isteyen birinin kuşatma makinelerine ve sabra ihtiyacı olurdu ve Masema duvarsız, savunmasız köylere ve kasabalara dehşet salarken daha çok rahat ediyordu.

“Eh, oradaki duvarların üzerinde insan gördüğüme memnun oldum,” dedi Neald. “Bu bölgedeki herkesin ölmüş ve gömülmüş olduğunu düşünmeye başlamıştım.” Yarı şaka yaparmış gibi görünüyordu ve sırıtışı zorlamaydı.

“Tahıl satacak kadar canlı oldukları sürece,” diye mırıldandı Kireyin, burundan gelen sıkkın sesiyle. Gümüşsü, beyaz miğferinin tokasını çözerek kaldırdı ve yüksek eyer kaşına taktı. Gözleri Perrin’in üzerinden geçti ve kısa bir an için Berelain’e takıldıktan sonra adam dönüp aynı bitkin sesle Aes Sedailere hitap etti. “Burada oturacak mıyız, yoksa aşağı mı ineceğiz?” Berelain tek kaşını kaldırarak baktı ona. Kafası çalışan her adam tehlikeli bir bakış olduğunu anlardı. Kireyin görmedi.

Perrin’in tüyleri hâlâ diken dikendi, kasabayı gördüğünden beri daha da fazla. Belki yalnızca kurt olan ve duvarlardan hoşlanmayan parçası yüzündendi. Ama o öyle olduğunu sanmıyordu. Duvarların tepesindeki insanlar onlara işaret ediyordu ve bazılarında dürbün vardı. En azından onlar bayrakları açıkça görebilecekti. Mızraklarındaki flamalar sabah esintisi ile dalgalanan askerleri herkes görebiliyor olmalıydı. Ve arkası görüş alanında olmayan araba sırasını. Belki çiftliklerdeki herkes kasabaya doluşmuştu. “Buraya oturmak için gelmedik,” dedi.

Berelain ve Annoura So Limanı’na nasıl yaklaşacaklarını düşünmüştü. Yerel lord ya da leydi kuzeye doğru, o kadar da uzak olmayan bir yerde gerçekleşen Shaido yağmasını duymuş olmalıydı. Haberci’nin Altara’da olduğunu da duymuş olabilirlerdi. İki şey de insanların ihtiyatlı davranması için yeterliydi; birlikte, insanların ilk önce ok fırlatmasına, ancak vurduktan sonra soru sormasına sebep olabilirdi. Her durumda, şu anda yabancı askerleri kapılarından içeri almaları hiç olası görünmüyordu. Mızraklı askerler yükseltinin üzerine yayılmıştı hâlâ, bu ziyaretçilerin bazılarının, kullanmayı seçmeseler bile, silahlı olduklarını gösteriyorlardı. So Limanı yüz adamdan çok etkileneceğinden değil, ama Ghealdanlıların cilalı zırhları ve Kanatlı Askerler’in kırmızı zırhları ziyaretçilerin gezgin serseriler olmadığını anlatıyordu. İki Nehirliler, yaylarını kullanmadıkları sürece kimseyi etkilemezlerdi, bu yüzden araba sürücülerinin morallerini korumak için arabaların yanında kalmışlardı. Bütün bunlar süslü saçmalıklardı, fasa fiso, ama kim ona lord derse desin Perrin bir köy demircisiydi. Mayene Başı ve bir Aes Sedai, böyle bir konuda ne yaptıklarını biliyor olmalıydılar.

Gallenne parlak kırmızı miğferini eyerine dayayarak, dimdik bir sırtla, ağır yürüyüş hızında ırmağa doğru başı çekti. Perrin ve Berelain biraz arkadan geliyordu. Seonid aralarında, Masuri ile Annoura iki yandaydı. Aes Sedailer, o duvarların üzerinde, bir Aes Sedai yüzünü tanıyabilecek herkes üç Aes Sedai’yi görsün diye başlıklarını arkaya atmışlardı. Aes Sedailer çoğu yerde hoş karşılanırdı, insanların hoş karşılamayı tercih etmeyecekleri yerlerde bile. Arkalarından dört bayraktar geliyordu, Muhafızlar göz yoran pelerinleri ile aralarına dağılmıştı. Ve Kireyin parlak miğferini kalçasına dayamış, Muhafızlarla at sürmeye zorlandığı için ekşi bir ifade takınmış, arada bir Balwer’e soğuk soğuk tepeden bakarak ilerliyordu. Balwer ise, iki yoldaşı ile en arkadan takip ediyordu. Kimse Balwer’e gelebileceğini söylememişti, ama kimse gelemeyeceğini de söylememişti. Asil adam ne zaman ondan yana baksa Balwer çabucak eğilip selam veriyor, sonra ilerideki kasaba duvarlarını incelemeye devam ediyordu.

Kasabaya yaklaşırken Perrin huzursuzluğu üzerinden atamıyordu. At toynakları güney köprüsünde boş boş yankılandı. Rıhtıma bağlanmış mavnalardan birinin kürek marifetiyle altından geçmesine izin verecek kadar yüksek inşa edilmiş, geniş bir yapıydı. Küt pruvalı teknelerin ikisinden de yelken açmak için bir düzenek yoktu. O mavnalardan biri suyun derinliklerine yerleşmiş, gergin halatların ucunda yan yatmıştı ve bir şekilde terk edilmiş de görünüyordu. Havadaki ekşi kokuşmuşluk Perrin’in burnunu ovalamasına sebep oldu. Başka kimse kokuyu fark etmiş görünmedi.

Köprünün dibinde Gallenne dizginleri çekti. Otuz santim genişliğinde siyah demirden kayışlarla kaplanmış kapalı kapılar her durumda durmaya zorlayacaktı onları. “Bu bölgeye musallat olan sorunları duyduk,” diye bağırdı duvarın tepesindeki adamlara, ciğerlerini patlatırcasına haykırmasına rağmen resmi konuşmaya çalışarak, “ama biz yalnızca buradan geçiyoruz ve sorun çıkarmak için değil, ticaret için geldik; tahıl ve başka gerekli şeyler satın alacağız, savaşmayacağız. Mayene Başı, Işığın Kutsanmışı, Dalgaların Savunucusu, Paeron Evi’nin Yüksek Makamı Berelain sur Paendrag Paeron’un buranın lord ya da leydisi ile görüşmeye geldiğini bildirmekten şeref duyuyorum. Ayrıca Perrin t’Bashere Aybara’nın da...” Adam Perrin’e İki Nehir Lordu unvanını ve Perrin’in üzerinde hak iddia edemeyeceği, daha önce hiç duymadığı bir sürü başka unvanı verdi, sonra Aes Sedailere geçti, her birini tüm unvanları ile tanıttı ve Ajahlarını da ekledi. Çok etkileyici bir söylevdi. Adam sustuğu zaman... sessizlik oldu.

Yukarıdaki mazgallarda, kirli yüzlü adamlar kasvetle bakıştılar, hararetle fısıldaştılar, endişe içinde arbaletlerini ve kargılarını kaldırdılar. Yalnızca birkaçı miğfer ya da herhangi bir türden zırh takmıştı. Çoğu kaba ceketler içindeydi, ama Perrin gördüğü bir adamın onca pislik altında ipeklere bürünmüş olduğunu düşündü. Kabuk kabuk kirlerin altından görmek zordu. Ne dediklerini kulakları bile seçemiyordu.

“Canlı olduğunuzu nereden bileceğiz?” diye bağırdı boğuk bir ses sonunda.

Berelain şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırdı, ama kimse gülmedi. Aptalca bir konuşmaydı, ama Perrin ensesindeki saçların gerçekten dimdik olduğunu düşündü. Burada gerçekten yanlış olan bir şey vardı. Aes Sedailer sezememiş gibiydi. Ama diğer yandan, Aes Sedailer o pürüzsüz serinkanlı dinginlik maskeleri arkasında her şeyi saklayabilirlerdi. Annoura’nın ince örgülerindeki boncuklar, kadın başını iki yana sallarken hafifçe şıkırdadı. Masuri buz gibi bakışlarını duvardaki adamların üzerinde dolaştırdı.

“Canlı olduğumu kanıtlamak zorunda kalırsam buna pişman olursunuz,” diye bildirdi Seonid yüksek sesle, sert Cairhien aksanı ile, yüzünün düşündürdüğünden biraz daha hararetle. “O arbaleti bana doğrultmaya devam ederseniz daha da fazla pişman olursunuz.” Adamların çoğu arbaletlerini telaşla yukarı kaldırdılar. Ama hepsi değil.

Duvar tepesinde yeni fısıldaşmalar oldu, ama biri Aes Sedaileri tanımış olmalıydı. Sonunda kapılar devasa, paslı menteşeler üzerinde gıcırdayarak açıldı. Kasabadan mide bulandırıcı bir koku yayıldı; Perrin’in daha önce aldığı koku, ama daha güçlü. Eski kir ve eski ter, çürüyen çöplükler ve uzun zamandır boşaltılmamış lazımlıklar. Perrin’in kulakları arkaya yatmaya çalıştı. Gallenne kırmızı miğferini kafasına yeniden geçirecekmiş gibi yarı kaldırdı, sonra boz donlu atını kapılardan geçirdi. Perrin baltasını halkasında gevşeterek takip etmek üzere Sağlam’ı topukladı.

Kapının hemen içinde, yırtık ceketli pis bir adam parmağıyla Perrin’in bacağını dürtükledi ve Sağlam onu dişlemeye çalıştığında geri kaçtı. Adam eskiden şişmandı, ama ceketi sarkmıştı ve derisi gevşekçe üzerinden sarkıyordu. “Yalnızca emin olmak istedim,” diye mırıldandı, dalgın dalgın yan tarafını kaşıyarak. “Lordum,” diye ekledi biraz sonra. Gözleri ilk kez Perrin’in yüzüne odaklandı ve kaşıyan parmaklar dondu. Altın sarısı gözler olağan bir görüntü değildi ne de olsa.

“Yürüyen çok ölü adam görüyor musunuz?” diye sordu Perrin alayla, doru atının boynunu okşarken, işi şakaya dökmeye çalışarak. Eğitimli bir savaş atı binicisini koruduğu için ödüllendirilmek isterdi.

Adam, at yine dişlerini çıkarmış gibi irkildi; dudakları dişlerinin üzerinde gerilerek gülümsedi ve yan yan uzaklaştı. Berelain’in kısrağına toslayana kadar. Gallenne kadının hemen arkasındaydı, hâlâ miğferini takmaya hazır görünüyordu, tek gözü aynı anda altı yönü izlemeye çalışıyordu.

“Lord ya da leydinizi nerede bulabilirim?” diye sordu Berelain sabırsızca. Mayene küçük bir ulustu, ama Berelain görmezden gelinmeye alışık değildi. “Herkes dilsiz olmuş gibi, ama dilini kullandığını duydum. Ee, adam? Konuş!”

Adam dudaklarını yalayarak başını kaldırıp ona baktı. “Lord Cowlin... Lord Cowlin... gitti. Leydim.” Gözleri Perrin’e döndü, sonra kaçtı. “Tahıl tüccarları... Onlarla görüşmek isterseniz. Her zaman Altın Mavna’da bulunabilirler. Bu taraftan.” Elini belirsizce kasabanın içlerine doğru uzattı, sonra aniden koşar adım uzaklaşmaya başladı. Bir yandan da, arkasından kovaladıklarından korkarmış gibi dönüp dönüp bakıyordu.

“Bence başka bir yer bulmalıyız,” dedi Perrin. O adamın korktuğu, sarı gözlerden daha fazla bir şeyler vardı. Bu mekan... çarpık... bir his veriyordu.

“Geldik bir kere ve başka yer yok,” diye yanıt verdi Berelain, son derece pratik bir sesle. Onca kokunun içinde Perrin kadının kokusunu alamıyordu; gördüklerine ve işittiklerine bakarak yol almalıydı ve kadının yüzü bir Aes Sedai’ye yakışacak kadar sakindi. “Bundan daha kötü kokan kasabalarda bulundum, Perrin. Bulunduğumdan eminim. Ve eğer bu Lord Cowlin gitmişse, tüccarlarla iş yaptığım ilk sefer olmayacak. Ölülerin yürüdüğünü gerçekten gördüklerine inanmıyorsun, değil mi?” Tam bir yün kafa gibi konuşmadan insan ne diyebilirdi?

Her durumda, diğerleri kapılardan içeri doluşmaya başlamıştılar bile ve düzenlerini yitirmişlerdi. Wynter ve Alharra, biri beyaz biri esmer, iki uyumsuz köpek gibi Seonid’in peşinden geldiler. İkisi de göz açıp kapatana dek birilerinin gırtlağını yırtabilecek gibi görünüyorlardı. So Limanı’ndaki hissi aldıkları kesindi. Masuri’nin arkasında at süren Kirklin göz açıp kapayana dek bile beklemek istemiyor gibiydi; eli kılıcının kabzasında duruyordu. Kireyin elini burnuna götürmüştü ve gözlerinde, bunu koklamak zorunda kalmasının bedelini birilerinin ödeyeceğini söyleyen sert bir ifade vardı. Medore ve Latian, mideleri bulanıyormuş gibi görünüyordu, ama Balwer başını yana eğerek çevresine bakındı, sonra ikisini kuzeye giden dar bir yan sokağa sürükledi. Berelain’in dediği gibi, gelmişlerdi bir kere.

Perrin kasabanın dar, dolambaçlı sokaklarında at sürerken rengârenk bayrakları kesinlikle yersiz kaçıyordu. Sokaklardan bazıları So Limanı büyüklüğünde bir kasaba için oldukça genişti, ama boğucuydu, iki yandaki iki üç katlı binalar olduğundan da yüksek görünüyordu ve Perrin’in tepesine yıkılacak gibiydi. Hayal gücü, sokakların daha loş görünmelerine de sebep oluyordu. Hayal gücü olmalıydı. Gökyüzü o kadar da gri değildi. Kirli kaldırım taşlarının üzeri insanlarla doluydu, ama terk edilmiş çiftliklerin bütün halkı buraya gelmiş gibi de görünmüyordu. Herkes başlarını eğerek koşturuyordu. Herhangi bir yere doğru değil; yalnızca uzaklaşıyorlardı. Kimse, başka kimseye bakmıyordu. Irmak neredeyse kapının önünde olmasına rağmen yıkanmayı da unutmuşlardı. Perrin bir kir tabakası ile kaplanmamış tek yüz, bir haftadır çıkarılmamış tek giysi parçası görmedi. Sanki herkes üstlerindeki kıyafetle çamurun içinde çalışmıştı. Kasabanın içlerine gittikçe koku daha da kötüleşti. İnsanın zamanla alışabileceğini düşündü Perrin. Ama en kötüsü sessizlikti. Köyler, orman kadar olmasa da, zaman zaman sessiz olurdu, ama bir kasabada her zaman hafif bir uğultu duyulurdu; pazarlık eden dükkân sahiplerinin sesleri, yaşamlarına devam eden insanların gürültüsü. So Limanı’nda tek bir fısıltı bile yoktu. Kasaba nefes almıyor gibiydi.

Yönlerini bulmak güç oldu, çünkü çoğu insan, bir şey sorulduğunda koşup kaçıyordu, ama sonunda zengin görünüşlü bir hanın önünde atlarından indiler. Arduvaz damın altında düzgün gri taşlardan üç kat vardı ve öne asılmış tabela Altın Mavna’yı ilan ediyordu. Tabeladaki harflerde bir parça yaldız bile vardı. Tıka basa tahılla doldurulmuş ve tahılın üzeri örtülmemiş –ki gerçek nakliyatta böyle bir şey mümkün değildi– bir mavna betimliyordu. Hanın arkasındaki ahırlardan seyisler fırlamadı, bu yüzden bayraktarlar atları tutmak zorunda kaldı ve bu onları mutlu eden bir iş değildi. Tod sokaktan koşar adım geçen insan kalabalığını izlemeye ve kısa kılıcının kabzasını okşamaya o kadar dalmıştı ki, Sağlam’ın dizginlerini alırken at, adamın iki parmağını koparıverecekti neredeyse. Mayeneliler ve Ghealdanlılar ellerinde bayrak değil mızrak olduğunu diliyor gibi görünüyordu. Flann’in yüzünde yalnızca çılgın bir ifade vardı. Sabah güneşine rağmen, ışık... gölgeli... geliyordu. İçeri girmek hiçbir şeyi düzeltmedi.

İlk bakışta, ortak salon hanın zenginliğini yansıtıyordu; cilalı yuvarlak masaları, sıralar yerine doğru düzgün sandalyeleri vardı ve sağlam kirişli tavan yüksekti. Duvarlara, parlak güneş altında olgunlaşan arpa, yulaf ve darı tarlaları resmedilmişti. Beyaz taştan geniş şöminenin üzerindeki oymalı rafta rengârenk boyalı bir saat duruyordu. Ama dışarıdaki hava buz gibi olmasına rağmen şömine boştu. Saat durmuştu ve cilası donuklaşmıştı. Her şeyin üzeri tozla kaplıydı. Odanın ortasındaki, diğerlerinden geniş oval bir masanın çevresinde, içkilerine eğilmiş altı adam ve beş kadından başka kimse yoktu.

Perrin ve diğerleri girdiği zaman adamlardan biri bir küfür sallayarak ayağa fırladı ve yüzünü kaplayan kire rağmen soldu. Gevşek, yaşlı saçları olan tombul bir kadın kalay kupasını ağzına götürdü ve o kadar hızlı içmeye çalıştı ki şarabı çenesine döküldü. Belki Perrin’in gözleri yüzündendi. Belki.

“Bu kasabada ne oldu?” diye sordu Annoura sertçe, şöminede gürleyen bir ateş varmış gibi pelerinini arkaya atarak. Masadaki insanların üzerinde dolaştırdığı sakin bakışlar herkesi yerinde dondurdu. Perrin aniden, Masuri ve Seonid’in içeri girmediğini fark etti. Sokakta, atların yanında beklediklerinden kuşkuluydu. Onların ve Muhafızlarının neler yaptığını kimse bilemezdi.

Ayağa fırlayan adam parmağıyla ceketinin yakasını çekiştirdi. Ceketi eskiden iyi mavi yündendi, yakasında bir dizi yaldızlı düğme vardı, ama bir süredir ceketinin önüne yemek döküyormuş gibi görünüyordu. Belki midesine gidenden daha fazlasını. Derisi gevşekçe üzerinden sarkan kişi de oydu. “O-olmak, Aes Sedai?” diye kekeledi.

“Sessiz ol, Mycal!” dedi perişan görünüşlü bir kadın çabucak. Koyu renk elbisesinin yüksek yakası ve kol yenleri işlemeliydi, ama kir yüzünden renkler belli olmuyordu. Kadının gözleri çökmüştü. “Bir şey olduğunu düşündüren nedir, Aes Sedai?”

Annoura sözlerine devam edecek oldu, ama o ağzını açarken Berelain araya girdi. “Tahıl tüccarlarını arıyoruz.” Annoura’nın yüzündeki ifade değişmedi, ama ağzı işitilir bir tıkırtı ile kapandı.

Masanın çevresindeki insanlar uzun uzun bakıştılar. Perişan kadın bir an Annoura’yı inceledi, hemen Berelain’e geçti ve ipekleri, ateş damlalarını süzdü. Ve tacı. Eteklerini açarak diz kırdı. “Biz So Limanı’ndaki tüccarlar loncasıyız, Leydim. Daha doğrusu, geriye ne kalmışsa...” Susarak derin, titrek bir nefes aldı. “Adım Rahema Arnon, Leydim. Size nasıl hizmet edebiliriz?”

Tüccarlar, ziyaretçilerin tahıl ve sağlayabilecekleri başka şeyler, lamba yağı ve yemeklik yağ, fasulye, iğne, at nalları için çivi, kumaş, mum ve kampın ihtiyaç duyduğu bir düzine başka şey için geldiğini öğrenince biraz neşelendiler. En azından, daha az korkar oldular. Berelain’in listesini duyan sıradan bir tüccar açgözlülükle gülümsememek için kendini zor tutardı, ama bunlar...

Arnon Hanım hancıya şarap getirmesini bağırdı –“En iyi şaraptan; çabuk ol hadi; çabuk ol!”– ama uzun burunlu bir kadın tereddütle ortak salona başını uzattığında, yeniden kayboluvermemesi için Arnon Hanım’ın koşup kadının kirli kol yenini yakalaması gerekti. Yemek lekeli ceket giymiş olan adam Speral adlı birine, örnek kavanozlarını getirmesini bağırdı, ama üç kez bağırıp yanıt alamayınca sinirli bir kahkaha attı ve arka odaya koştu. Biraz sonra geri geldiğinde üç kocaman kabı kucaklamıştı. Sinirli sinirli gülmeye devam ederek kapları masaya bıraktı. Berelain oval masanın başına otururken diğerleri titrek gülümsemelerle eğiliyor, diz kırıyordu. Yağlı yüzlü erkekler ve kadınlar, ne yaptıklarının farkında değilmiş gibi kaşınıyorlardı. Perrin eldivenlerini kemerinin arkasına tıktı ve resimli duvarın dibinde durup izlemeye başladı.

Pazarlık işini Berelain’e bırakmaya karar vermişlerdi. Kadın, gönülsüzce de olsa, Perrin’in at konusunda daha bilgili olduğunu kabullenmişti, ama bir senelik balık yağı imalatını satmak için pazarlık yapmayı o biliyordu. Sonradan görme bir köylü delikanlının el verebileceği önerisi üzerine Annoura gergin gergin gülümsemişti. Ona bu şekilde hitap etmemişti –Masuri ya da Seonid kadar rahat bir biçimde “Lordum” diyebiliyordu– ama bazı şeylerin Perrin’in yeteneklerini aştığını düşündüğü açıktı. Şimdi, Berelain’in arkasında dururken ve yüzlerini ezberlemeye çalışırmış gibi tüccarları incelerken gülümsemiyordu.

Hancı, en son cila bezini aylar önce olmasa bile haftalar önce görmüş kalay kupalarda şarap getirdi, ama Perrin kendi kupasının içine bakmak ve elinde döndürmekle yetindi. Hancı Vadere Hanım’ın tırnaklarının altında kir vardı ve derisine işlemiş kir onun bir parçası gibi görünüyordu. Sırtını karşı duvara vermiş, bir elini kılıç kabzasına koymuş olan Gallenne’nin de kendi şarabını elinde tutmakla yetindiğini gördü. Berelain de kendisininkine dokunmadı. Kireyin şarabını kokladı, uzun uzun içti ve Vadere Hanım’a bir sürahi şarap getirmesini seslendi.

“En iyi tabiriyle, seyrek bir şarap,” dedi kadına burundan gelen bir sesle, burnunun tepesinden bakarak, “ama kokuyu biraz giderebilir.” Kadın ona boş boş baktı, sonra tek kelime etmeden gidip yüksek, kalaylı bir sürahi getirdi. Kireyin kadının sessizliğini saygı olarak kabul etmiş gibiydi.

Yemek lekeli ceket giymiş olan adam, Crossin Efendi, tahta kapların kapaklarını açtı ve satabilecekleri tahılın kabuklu örneklerini masaya boşalttı; sarı darı, kahverengi yulaf ve biraz daha koyu kahverengi arpa vardı. Hasattan önce yağmur yağmamıştı. “Görebildiğiniz gibi, en iyi kalite,” dedi.

“Evet, en iyisi.” Arnon Hanım’ın yüzündeki gülümseme silindi ve kadın geri çekildi. “Biz yalnızca en iyisini satarız.”

Ürünlerini en iyisi olarak tanınan insanlar olarak, çok da sıkı pazarlık yapıyor gibi görünmüyorlardı. Perrin köydeki erkek ve kadınların Baerlon tüccarlarına yün ve tütün satmasını izlemişti. Her zaman alıcıların önerilerini küçümserler, fiyat geçen senekinin iki katı olsa bile tüccarların onları dilenmeye mahkûm etmeye çalıştığından şikâyet ederler, hatta satmak için gelecek seneye kadar bekleyebileceklerini söylerlerdi. Bayram günlerindeki danslar kadar karmaşık bir danstı.

“Herhalde bu kadar büyük miktarda bir alım için fiyatı daha da düşürebiliriz,” dedi kelleşmeye yüz tutmuş adam Berelain’e, kır düşmüş sakalını kaşıyarak. Sakalı kısa kesilmişti, ama çenesine yapışacak kadar yağlanmıştı. Adamı izlerken Perrin’in içinden kendi sakalını kaşımak geliyordu.

“Zorlu bir kış oldu,” diye mırıldandı yuvarlak yüzlü adam. Diğer tüccarların yalnızca ikisi ona kaş çatmaya zahmet etti.

Perrin şarap kadehini yakındaki masaya bıraktı ve odanın ortasındaki insanlara doğru yürüdü. Annoura ona keskin bir uyarı bakışı fırlattı, ama tüccarların çoğu ona merakla bakıyordu. Ve ihtiyatla. Gallenne herkesi en baştan tanıtmıştı, ama bu insanlar Mayene’in tam olarak nerede olduğunu, ne kadar güçlü olduğunu pek bilmiyorlardı ve İki Nehir onlar için yalnızca iyi tütün anlamına geliyordu. İki Nehir tütünü her yerde tanınırdı. Aes Sedailer olmasa, Perrin’in gözleri hepsini kaçırtırdı. Perrin bir avuç darı avuçladığında herkes sustu. Avucundaki minik küreler pürüzsüz ve canlı sarıydı. Bu tahıl, kasabaya girdiğinden beri gördüğü ilk temiz şeydi. Tahılın masaya dökülmesine izin vererek kaplardan birinin kapağını aldı. Ahşaba oyulmuş yivler keskin ve yıpranmamıştı. Kapak sıkı sıkı otururdu yerine. Arnon Hanım gözlerini kaçırdı ve dudaklarını yaladı.

“Depolardaki tahılı görmek istiyorum,” dedi. Masanın çevresindeki insanların yarısı irkildi.

Arnon Hanım sırtını dikleştirdi ve böbürlenmeye başladı. “Sahip olmadığımız şeyi satmayız. Soğukta zaman harcamak istiyorsanız işçilerimizin bütün çuvalları yüklemesini izleyebilirsiniz.”

“Ben de depoyu ziyaret etmeyi önerecektim,” diye araya girdi Berelain. Ayağa kalkarak kırmızı eldivenlerini kemerinin arkasından çekti ve çekiştirerek takmaya başladı. “Depoları görmeden asla tahıl satın almam.”

Arnon Hanım olduğu yerde çöktü. Kel kafalı adam başını masaya koydu. Ama kimse konuşmadı.

Moralleri bozuk tüccarlar onları sokağa çıkarmadan önce pelerinlerini getirmeye zahmet etmediler. Esinti yükselmiş, rüzgâra dönüşmüştü ve ancak kış sonlarında, insanların baharın yaklaştığını düşündüğü sıralarda rüzgârın olabileceği kadar soğuktu, ama onlar farkında değil gibiydi. Kamburlaştırdıkları sırtların soğukla ilgisi yoktu.

“Artık gidebilir miyiz, Lord Perrin?” diye sordu Flann endişeyle, Perrin ve diğerleri belirdiğinde. “Bu kasaba banyo yapmak istememe sebep oluyor.” Annoura geçerken öyle bir kaş çattı ki ona, adam tüccarlardan biriymiş gibi irkildi. Flann kadına yatıştırırcasına gülümsemeye çalıştı, ama hastalıklı bir çabaydı ve kadını kızdırmaktan başka bir işe yaraması için çok geçti.

“Ben ayarlamayı başarır başarmaz,” dedi Perrin. Tüccarlar başlarını eğip kimseye bakmadan sokakta koşturmaya başlamışlardı bile. Berelain ve Annoura acele edermiş gibi görünmeden takip etmeyi başardılar, aynı ölçüde kendi hâkim tavırlarla süzülürcesine yürüdüler. Gezintiye çıkmış iki leydiye benziyorlardı. Ayaklarının altındaki pisliğe, havadaki pis kokuya, onları görünce irkilen ve bazen becerebildiklerince hızla kaçan kirli insanlara aldırış etmiyorlardı. Gallenne sonunda miğferini takmıştı ve kılıcının kabzasını açık açık, çekmeye hazır bir biçimde, iki eliyle tutuyordu. Kireyin miğferini kalçasında taşıyordu ve diğer eli şarap kupası ile meşguldü. Yanlarından geçen pis yüzlü insanları horgörüyle süzerek, kasabanın kokusuyla savaşmasına yardım eden bir parfüm kutusuymuş gibi şarabını kokluyordu.

Depolar kasabanın iki duvarı arasında, bir arabadan biraz daha geniş, taş döşeli bir sokaktaydı. Irmağa daha yakın olan bu yerde koku biraz daha iyiydi, ama rüzgârın süpürdüğü sokak, Perrin ve diğerleri dışında boştu. Ortalıkta sokak köpeği bile yoktu. Kıtlık çeken kasabalarda köpekler kaybolurdu, ama satmaya yetecek kadar tahılı olan bir kasaba neden kıtlık çekecekti? Perrin gelişigüzel seçtiği iki katlı bir depoya işaret etti. Diğerlerinden farklı görünmüyordu. Altın Mavna’da tavan kirişi olarak kullanılabilecek tahta bir sürgünün kapalı tuttuğu iki tahta kapısı olan, penceresiz taş bir binaydı.

Tüccarlar aniden sürgüleri kaldıracak adam getirmediklerini hatırladılar. Dönüp onları getirmeyi önerdiler. İşçiler getirtilirken Leydi Berelain ve Annoura Sedai Altın Mavna’da, ateşin önünde dinlenebilirdi. Vadere Hanım’ın ateşi yaktığından emindiler. Perrin elini kalın sürgünün altına koyup tahta desteklerinden kaldırdığı zaman dilleri durdu. Sürgü ağırdı, ama Perrin dönecek yer bulacak kadar geriledi ve sürgüyü bir çatırtıyla sokağa fırlattı. Tüccarlar bakakaldı. İpek ceketli bir adamın iş denebilecek bir şey yaptığını ilk kez görüyor olabilirlerdi. Kireyin gözlerini yuvarladı ve şarabını kokladı yine.

“Lambalar,” dedi Arnon Hanım zayıfça. “Lamba ya da meşaleye ihtiyacımız olacak. Eğer...”

Annoura’nın elinin üzerinde süzülen bir ışık topu belirdi, gri sabah aydınlığında herkesin solgun gölgelerini yere ve taş duvarlara düşürmeye yetecek kadar parlıyordu. Tüccarlardan bazıları ellerini kaldırıp gözlerini perdelediler. Bir an sonra, Crossin Efendi kapılardan birindeki demir halkayı yakalayıp çekti.

İçerideki koku, arpanın tanıdık, keskin kokusuydu. Kasabanın pis kokusunu bastıracak kadar güçlüydü. Bir şeyin daha kokusu vardı. Annoura’nın ışığının ötesindeki gölgede, küçük loş şekiller sürünüp uzaklaştı. Perrin ışıksız daha iyi görebilirdi, en azından karanlığın derinliklerini daha iyi görebilirdi. Parlayan küre bir ışık havuzu düşürüyor, öteyi karartıyordu. Perrin kedi kokusu aldı, yabani gibi kokuyordu. Ve sıçan kokusu. Deponun kara derinliklerinde aniden yükselen ve kesilen ciyaklama, kedinin sıçanla karşılaştığını anlattı. Tahıl ambarlarında her zaman sıçan ve onları avlayacak kediler olurdu. Rahatlatıcı, normal bir şeydi. Neredeyse Berlin’in huzursuzluğunu giderecek bir şey. Neredeyse. Bir koku daha aldı, tanıyor olması gereken bir koku. Deponun derinliklerinden gelen vahşi miyavlama acı feryatlarına döndü ve aniden kesildi. Görünüşe göre, So Limanı’nın sıçanları kedi avlıyordu. Berlin’in ensesindeki tüyler yine kıpırdandı, ama kuşkusuz burada Karanlık Varlık’ın gözetlemek isteyeceği hiçbir şey yoktu. Çoğu sıçan yalnızca sıçandı.

Çok içeri girmeye gerek yoktu. Karanlık kaba çuvallarla doluydu. Çuvallar taş zemine değmesin diye alçak tahta platformlar üzerinde, duvara doğru eğim yaparak yükseliyorlardı. Sıra sıra çuval yığınları tavana kadar geliyordu neredeyse ve üst katta da aynıları vardı kuşkusuz. Yoksa bile, bu bina insanları haftalarca doyuracak kadar tahıl barındırıyordu. En yakındaki çuvala giderek kemer bıçağını en yakındaki çuvala sapladı ve kaba jüt lifleri kesti. Arpa taneleri dışarı döküldü. Annoura’nın parlak ışığı altında, kıvranan siyah benekler açıkça görülebiliyordu. Arpa tanesi kadar buğday biti de vardı neredeyse. Kokuları arpanın kokusundan keskindi. Buğday bitleri. Perrin ensesindeki saçların dikilmeye çalışmayı bırakmasını diledi. Soğuk buğday bitlerini öldürmeliydi.

O tek çuval yeterli kanıttı ve burnu artık buğday bitlerinin kokusunu tanıyordu, ama bir başka yığına, sonra bir başkasına, sonra bir başkasına gitti, her seferinde tek bir çuvalı kesip açtı. Her birinden açık kahverengi arpalar ve siyah buğday bitleri döküldü.

Tüccarlar kapıda birbirlerine sokulmuşlardı, gün ışığı arkalarından geliyordu, ama Annoura’nın ışığı yüzlerine keskin gölgeler düşürüyordu. Endişeli yüzler. Çaresiz yüzler.

“Sattığımız her çuvalı mutlulukla eleriz,” dedi Arnon Hanım, titrek bir sesle. “Yalnızca küçük bir ek...”

“Önerdiğim fiyatın yarısı,” diye araya girdi Berelain. Burnunu tiksintiyle kırıştırarak eteklerini yerdeki tahılların arasında kıvranan buğday bitlerinden uzaklaştırdı. “Hepsini birden asla eleyemezsiniz.”

“Ve darı yok,” dedi Perrin sertçe. Adamlarının yiyeceğe ihtiyacı vardı, askerlerin de öyle, ama darı taneleri buğday bitlerinden büyük sayılmazdı. Ne kadar ayıklarlarsa ayıklasınlar, Perrin darı kadar buğday biti de götürürdü geriye. “Bunun yerine fazladan fasulye alacağız. Ama onlar da elenecek.”

Aniden sokakta biri haykırdı. Bir kedi ya da sıçan değil, dehşet içinde bir adam. Perrin, sapı elinde bulana kadar baltayı çektiğini fark etmedi bile. Kapıdaki tüccarları ittirip geçti. Tüccarlar birbirlerine sokulmuş dudaklarını yalıyor, kimin haykırdığını görmeye bile çalışmıyorlardı.

Kireyin sokağın karşısındaki deponun duvarına yaslanmıştı; ışıl ışıl, beyaz tüylü miğferi yerde, şarap kadehinin yanında yatıyordu. Adamın kılıcı kabzasından yarı çekilmişti, ama adam donmuş görünüyordu, yuvalarından fırlamış gözlerle Perrin’in çıktığı binanın duvarına bakıyordu. Perrin adamın koluna dokundu ve adam sıçradı.

“Bir adam vardı,” dedi Ghealdanlı kararsızca. “Oracıktaydı. Bana baktı ve...” Kireyin elini yüzünden geçirdi. Soğuğa rağmen alnında ter damlaları parlıyordu. “Duvardan geçti. Gerçekten. Bana inanmalısın.” Biri inledi; tüccarlardan biri olduğunu düşündü Perrin.

“Ben de adamı gördüm,” dedi Seonid arkasından ve irkilme sırası Perrin’e geldi. Bu kasabada burnu hiçbir işe yaramıyordu!

Kireyin’in işaret ettiği duvara son bir bakış fırlattıktan sonra, Aes Sedai gözle görülür bir gönülsüzlükle uzaklaştı. Muhafızları ona tepeden bakan uzun boylu adamlardı, ama ancak kılıçlarını çekmek için yer tanıyacak kadar geride duruyorlardı. Gerçi, Seonid ciddiyse sert bakışlı Muhafızların neyle savaşacağını hayal edemiyordu Perrin.

“Yalan söylemeyi güç buluyorum, Lord Perrin,” dedi Seonid kuru kuru, Perrin kuşkusunu ifade ettiğinde, ama sesi hemen yüzü kadar ciddileşti ve gözlerindeki bakış o kadar yoğundu ki sırf o bakışlar bile Perrin’i huzursuz etmeye yetiyordu. “So Limanı’nda ölüler yürüyor. Lord Cowlin karısının ruhundan korkarak kasabadan kaçmış. Kadının nasıl öldüğü kuşkulu görünüyor. Ölü birini görmeyen hemen hiç kimse yok ve çoğu birden fazlasını görmüş. Bazıları, insanların ölü birinin dokunuşu ile öldüğünü söylüyor. Bunu doğrulayamıyorum, ama insanlar korkudan ölmüş, diğerleri de onların yüzünden. So Limanı’nda kimse gece dışarı çıkmıyor, varlığını bildirmeden bir odaya girmiyor. İnsanlar, ellerine ne geçerse kullanarak gölgelere saldırıyorlar ve bazen ayaklarının dibinde ölü kocalarını, karılarını, komşularını buluyorlar. Bu isteri ya da çocukları korkutmak için anlatılan bir hikâye değil, Lord Perrin. Benzerini hiç duymadım, ama gerçek. İçimizden birini burada bırakmalısın, ki elimizden ne geliyorsa yapalım.”

Perrin başını yavaşça iki yana salladı. Faile’i kurtaracaksa bir Aes Sedai’yi kaybetmeyi göze alamazdı. Daha o, “So Limanı ölümüyle yalnız başına yüzleşmek zorunda,” demeden Arnon Hanım ağlamaya başladı.

Ama ölülerden korkmak yalnızca bazı şeyleri açıklıyordu. Belki insanlar yıkanmayı düşünemeyecek kadar korkuyordu, ama korkunun herkesi aynı şekilde etkilemesi olası görünmüyordu. Yalnızca, artık aldırış etmiyor gibiydiler. Ve kışın, dondurucu soğukta yaşayan buğday bitleri? So Limanı’nda, yürüyen ölülerden çok daha kötü bir yanlış vardı ve bütün içgüdüleri arkasına bakmadan, koşa koşa kaçmasını söylüyordu. Perrin bunu yapabilmeyi diliyordu.

27
Yapılması Gereken

Eleme işi karlı doğu kıyısında, kuzey rüzgârını kesecek hiçbir şeyin olmadığı yerde yapıldı. Kasabalı erkek ve kadınlar dört atlı arabalarla, tek atlı arabalarla, hatta el arabalarıyla çuvalları köprülerden geçiriyorlardı. Normalde alıcılar kendi arabalarını depolara getirirdi ya da en kötü durumda tahıl ve kurufasulye rıhtıma kadar taşınırdı, ama Perrin’in kendi araba sürücülerini So Limanı’nın içine göndermek gibi bir seçeneği yoktu. Ya da başka herhangi birini. Kasabada yanlış olan her ne ise, bulaşıcı olabilirdi. Her durumda, sürücüler zaten huzursuzdu; hiç konuşmayan, ama biri ile yanlışlıkla göz göze geldiklerinde kahkaha atan kirli kasabalılara kaşlarını çatıyorlardı. İşi denetleyen pis yüzlü tüccarlar daha iyi durumda değildi. Cairhien yerlisi olan sürücülerin ülkesinde tüccarlar temiz ve en azından görünüşte saygın insanlardı, sırf birisi görüş alanının kıyısında hareket etti diye nadiren irkilirlerdi. Tanımadıkları herkese kuşkuyla bakan tüccarlar ve köprülerden geçerken kasabalarına dönme isteksizliği ile ayaklarını sürüyen kasabalılar arasında, araba sürücülerinin sinirleri tepelerindeydi. Solgun yüzlü, koyu renk giyimli erkek ve kadınlar küçük gruplar halinde toplanmış, kemer bıçaklarının kabzasını tutuyor, daha uzun boylu yerlilere cani gibi bakıyorlardı.

Perrin eleme işlemini izleyerek ağır ağır at sürdü, yükselti boyunca uzanan ve görüş alanından kaybolan, yüklenmeyi bekleyen araba dizisini, köprülerin üzerinde ilerleyen kasaba arabalarını inceledi. Herkesin onu açıkça görebileceğinden emin oluyordu. Onun aldırışsız görmenin neden insanların sinirlerini yatıştıracağından emin değildi, ama yatıştırıyor gibi görünüyordu. En azından kimsenin kaçmaya başlamamış olması yeterliydi, ama So Limanı halkına yan yan bakmaya devam ediyorlardı. Mesafelerini de koruyorlardı, ki böylesi daha iyiydi. O insanların bazılarının canlı olmayabileceği fikri Cairhienlilerin kafasına girecek olsa, yarısı hemen, oracıkta atlarını kırbaçlayıp kaçardı. Kalanların çoğu da karanlık çöktükten sonra fazla beklemezdi. Bu tür hikâyeler, gece çöktüğünde insanın sağduyusunu yok ederdi. Gri gökyüzünde neredeyse tamamen gizlenmiş olan solgun güneş hâlâ zirvesine olan yolu yarılamamıştı, ama gece boyunca orada olacakları gittikçe daha aşikâr oluyordu. Belki birden fazla gece. Perrin’in çenesi, dişlerini gıcırdatmama çabasıyla kasılmıştı. Kaş çatışlarından Neald bile kaçınmaya başlamıştı. Perrin kimseyi terslemiyordu. Yalnızca içinden terslemek geliyordu.

Eleme işi zahmetliydi. Her çuvalın açılması; geniş, yassı sepetlere boşaltılması gerekiyordu. Sonra iki kişi tahılları ya da fasulyeleri silkeliyordu. Soğuk rüzgâr buğday bitlerini, siyah bir benek yağmuru şeklinde süpürüyordu ve örülmüş, iki saplı yelpazeler kullanan erkek ve kadınlar rüzgâra katkıda bulunuyordu. Hızlı bir esinti her şeyi ırmağa süpürüyordu, ama yine de kısa süre sonra ırmak kıyısında, ayaklar altında ezilen karlar soğuktan ölen ya da ölmeye yüz tutmuş böceklerle gri bir çamura dönüştü. Yere dökülen yulaf ve arpanın arasına kırmızı fasulyeler de dahil olmuştu. Karın içinde ezilen her şeyin yerini yenileri alıyordu. Ama sepetlerde kalanlar, kaba jüt çuvallara geri doldurulurken, tam olarak temiz olmasa da çok daha temiz görünüyordu. Çuvalların kendisi de, böcekleri temizlemek için ters çevrilmiş, çocuklar tarafından iyice dövülmüştü. Yeniden doldurulan çuvallar, tepeleri bağlanır bağlanmaz Cairhienlilerin arabalarına yükleniyordu, ama boş çuval yığını hızla büyüyordu.

Perrin Sağlam’ın eyerinin kaşına yaslanmış, bir arabayı tahılla doldurmak için depolardan iki araba mı gelmesi gerektiğini hesaplamaya çalışıyordu ki Berelain beyaz kısrağını ona yaklaştırdı. Kırmızı eldivenli eliyle, kızıl pelerinini kapalı tutuyordu. Annoura birkaç adım ötede, yaşı belirsiz yüzünde pürüzsüz ve okunmaz bir ifade ile dizginleri çekti. Aes Sedai onlara mahremiyet tanıyor gibiydi, ama Güç’le bir numara çevirmese bile, fısıldanmayan her şeyi duyabilecek kadar yakındı. Yüzü pürüzsüz olsa da olmasa da, gaga burnu bugün kadına vahşi bir yaratık görünüşü veriyordu. Boncuklu örgüleri tuhaf bir kartalın arkaya yatırdığı sorgucu gibi görünüyordu.

“Herkesi kurtaramazsın,” dedi Berelain sakin sakin. Kasabanın pis kokusunun uzağında, kadının kokusu aciliyet duygusuyla keskinleşmişti ve öfkeyle usturaya dönüşmüştü. “Bazen bir seçim yapmalısın. So Limanı Lord Cowlin’in sorumluluğu. Halkını terk etmeye hakkı yoktu.” Demek Perrin’e kızmamıştı.

Perrin kaşlarını çattı. Kadın onun vicdan azabı çektiğini mi düşünmüştü? Faile’in hayatı ile birlikte teraziye vurulsa, So Limanı’ndaki sorunlar kefeyi kıl payı oynatmazdı. Ama boş çuvalları yığan boş bakışlı çocuklara bakmamak için doru atını ırmağın karşısındaki gri kasaba duvarlarına çevirdi. Bir erkek elinden geleni yapardı. Yapması gerekeni. “Burada neler olduğuna dair Annoura’nın bir fikri var mı?” diye hırladı. Sessizce, ama bir şekilde Aes Sedai’nin duyduğundan emindi.

“Annoura’nın ne düşündüğüne dair pek fikrim yok,” diye yanıt verdi Berelain, sesini alçaltmak için çaba göstermeden. Kimin işittiğine aldırmamakla kalmıyor, özellikle işitilmek istiyordu. “Eskiden olduğu kadar açıksözlü değil. Eskiden olduğunu sandığım kadar. Bozduğu şeyi onarmak ona kalmış.” Aes Sedai’ye bakmadan atını döndürdü ve uzaklaştı.

Annoura geride kaldı, gözünü kırpmadan Perrin’in yüzüne baktı. “Sen ta’veren’sin, evet, ama yine de Desen’de bir iplikten ibaretsin. Tıpkı benim gibi. Sonuçta, Yenidendoğan Ejder bile Desen’e dokunacak bir iplikten ibaret. Bir ta’veren’in ipliği bile nasıl dokunacağını seçemez.”

“Bu iplikler insan,” dedi Perrin bitkin bitkin. “Belki de bazen insanlar söz hakları olmadan Desen’e dokunmak istemiyorlardır.”

“Ve sen bunun bir fark yaratacağını düşünüyorsun, öyle mi?” Kadın yanıt beklemeden dizginleri kaldırdı, ince bilekli kahverengi kısrağını topukladı ve pelerinin arkasında dalgalanmasına sebep olan bir şekilde dörtnala kaldırarak Berelain’in peşinden gitti.

Perrin ile konuşmak isteyen tek Aes Sedai o değildi.

“Hayır,” dedi Perrin Seonid’e, onu dinledikten sonra. Sağlam’ın boynunu okşayarak. Ama asıl yatıştırılmak isteyen biniciydi. Perrin So Limanı’ndan uzaklaşmayı o kadar istiyordu ki. “Hayır dedim ve kastettiğim hayırdı.”

Kadın eyerinin üzerinde, buzdan oyulmuş solgun, ufak tefek biri gibi, gergin gergin oturuyordu. Yalnız gözleri kara kömürler gibi yanıyordu ve kadın zar zor kontrol altında tutabildiği alıngan bir öfke kokusu saçıyordu. Seonid Bilgelerin yanında süt kadar ılımlıydı, ama Perrin Bilge değildi. Arkasında, Alharra’nın esmer yüzü taş gibiydi, kıvırcık siyah saçlarına düşmüş kır teller kırağı gibi görünüyordu. Wynter’ın yüzü, kıvrık bıyıklarının üzerinde kızarmıştı. Aes Sedailer ile Bilgeler arasında geçenleri kabullenmek zorundaydılar, ama Perrin... Rüzgâr Muhafız pelerinlerini savurdu, gerekmesi ihtimaline karşı kılıç ellerini serbest bıraktı. Rüzgârda dalgalanan pelerinler gri, kahverengi, mavi ve beyaz tonlar aldılar. Adamların bazı parçalarını görünmez kıldıkları zamana göre, insanın midesine biraz daha rahat veriyorlardı. Biraz.

“Gerekirse Edarra’yı geri gönderip seni aldırırım,” diye uyardı.

Kadının yüzü soğuk, gözleri ateşli kaldı, ama kadının içinden bir ürperti geçti, alnından sarkan küçük beyaz mücevheri salladı. Geri getirilirse Bilgelerin ona ne yapacağından korktuğundan değil, yalnızca kokusunun diken diken gelmesine sebep olan, Perrin’e karşı aynı alınganlıktan. Perrin Aes Sedaileri gücendirmeye alışmıştı. Bilge bir adamın edineceği alışkanlık değildi, ama başka yolu yok gibiydi.

“Ya sen?” diye sordu Masuri’ye. “Sen de So Limanı’nda kalmak istiyor musun?”

İnce kadın dolaysız konuşmakla tanınırdı, Kahverengi olmasına rağmen bir Yeşil kadar dolaysız, ama sakin sakin söylediği şu oldu: “Edarra’yı benim peşimden de yollamaz mısın? Hizmet etmenin pek çok yolu vardır ve her zaman dilediğimiz yolu seçemeyiz.” Asında bir düşününce, bir açıdan, asıl mesele de bu olabilirdi. Perrin kadının neden gizli gizli Masema’yı ziyaret ettiğini hâlâ bilmiyordu. Kadın onun ziyaretten haberi olduğundan kuşkulanıyor muydu acaba? Masuri’nin yüzü ılımlı bir maske gibiydi. So Limanı’ndan çıktıklarından beri Kirklin’in yüzünde yalnızca can sıkıntısı vardı. Adam atının üzerinde dimdik oturmasına rağmen, dünyada hiçbir endişesi, kafasında tek bir düşüncesi yokmuş gibi aylak aylak çökmüş görünmeyi başarıyordu. Kirklin hakkında bunu düşünen, ertesi gün gelip domuz diye ikinci bir şişirilmiş domuz tulumu da alırdı.

Güneş yükselirken kasabalılar düşünmeden çalışmaya devam ettiler. İş yaparken kendilerini unutmak isteyen, durdukları zaman anılarının geri döneceğinden korkan insanlara benziyorlardı. Perrin So Limanı’nın ona hayal gördürmeye başladığına karar verdi. Yine de, haklı olduğunu düşünüyordu. Duvarların ötesindeki hava hâlâ loş görünüyordu. Sanki kasabanın üzerine bir gölge çökmüştü.

Öğlen vakti, araba sürücüleri ırmaktan yükselen yamaçtaki karı parça parça temizlediler, küçük ateşler yaktılar ve aynı çay yapraklarından üçüncü, belki dördüncü kez açık çay demlediler. Kasabada satın alınacak çay yoktu. Sürücülerin bazıları, So Limanı’na gidip yenilebilecek ne olduğuna bakmayı düşünürmüş gibi köprüleri süzdüler. Eleklerde çalışan kir kaplı insanları görünce, kendi küçük yulaf ve öğütülmüş meşe palamudu torbalarına döndüler. En azından karışımın temiz olduğunu biliyorlardı. Birkaçı arabalara yüklenmiş çuvalları süzdü, ama fasulyelerin ıslanması, tahılların kampta bıraktıkları büyük el değirmenlerinde öğütülmesi gerekiyordu. O da, aşçılar adamların yemeklerini yutmasına yetecek kadar buğday biti ayıkladıktan sonra.

Perrin’in, en temiz ekmek için bile iştahı yoktu, ama Latian onu bulduğunda ezik bir teneke kupadan çay dedikleri şeyi içiyordu. Cairhienli doğrudan ona gelmedi. Bunun yerine, çizgili koyu renk ceket gitmiş kısa boylu adam Perrin’in başında durduğu küçük ateşin yanından ağır ağır geçti, sonra dizginleri çekip yamaç yukarı kaşlarını çattı. Atından inerek iğdiş atının ön toynağını kaldırdı ve kaşlarını çatarak baktı. Elbette, Perrin’in gelip gelmediğini görmek için iki kez başını kaldırıp baktı.

Perrin içini çekerek ezik kupayı ödünç aldığı tıknaz, ufak tefek kadına iade etti. Saçları grileşmiş araba sürücüsü koyu renk eteklerini açarak diz kırdı. Sırıttı ve Latian’a bakarak başını iki yana salladı. Büyük olasılıkla, gizlice yaklaşmak konusunda kadın adamdan on kat başarılıydı. Ellerini bir başka teneke kupaya dolamış, ateşin yanında çömelmiş olan Neald yüksek sesle öyle kahkahalar attı ki gözlerindeki yaşı silmek zorunda kaldı. Belki delirmeye başlamıştı. Işık, bu mekân adama neşeli düşünceler veriyordu.

Latian Perrin’e reverans yapacak kadar doğruldu. “Sizi görüyorum, Lordum,” dedi ve yine eğilip aptal gibi atın bacağını tuttu. Tekmelenmek istemiyorsanız bir atın bacağını o şekilde tutmazdınız. Ama diğer yandan, Perrin ondan aptallıktan başka şey beklemiyordu. Latian ilk önce, omzuna kadar gelen saçlarını ensesinde bağlayarak Aiellerin saç kesimlerini taklit etmiş ve Aielcilik oynamaya başlamıştı, şimdi de casusçuluk oynuyordu. Perrin iğdiş atı sakinleştirmek için elini hayvanın boynuna koydu ve kesinlikle sapasağlam toynağa bakarken yüzüne ilgi dolu bir ifade yerleştirdi. Yalnızca, nal değiştirilmezse, üzerindeki çentik demirin birkaç gün sonra kırılmasına sebep olacaktı. Elleri, demirci aletleri tutmak için kaşınıyordu. At nalı değiştirmeyeli, demirhanede çalışmayalı seneler olmuştu sanki.

“Balwer Efendi haber yolladı, Lordum,” dedi Latian alçak sesle, başını kaldırmadan. “Arkadaşı mallarını satmak için yolculuğa çıkmış, ama yarın ya da sonraki gün dönmesi bekleniyormuş. Biz size daha sonra yetişsek uygun olup olmayacağını soruyor.” Atının karnının altından tahıl eleyenlere bakarak ekledi, “Ama siz de daha erken gidebilecekmişsiniz gibi görünmüyor.”

Perrin kaşlarını çatarak eleme işlemine baktı. Kaşlarını çatarak yüklenmeyi bekleyen araba sırasına baktı. Yaklaşık yarım düzinesinin kanvas örtüleri bağlanmıştı bile. Onlardan bir tanesinde, çizme yamamak için deri, mum vesaire vardı. Ama yağ yoktu. So Limanı’ndaki lamba yağı yemeklik yağ kadar pis kokuyordu. Ya Gaul ve Kızlar Faile’den haber getirirse? Ya da onu görmüş olurlarsa? Faile’i gören, onun zarar görmediğini söyleyebilecek biriyle konuşmak için her şeyini verirdi. Ya Shaidolar aniden harekete geçerse? “Balwer’e söyle, fazla oyalanmasın,” diye hırladı. “Bana gelince, bir saat içinde gidiyorum.”

Sözünü tuttu. Arabaların ve sürücülerin çoğu, kampa yapacakları bir günlük yolculukta, Kireyin ve yeşil miğferli askerleri dışında yalnız kalacaklardı. Kimsenin köprüleri geçip kasabaya girmemesini emretmişti. Soğuk bakışlı, krizi tamamen atlatmış gibi görünen Ghealdanlı, sağlam ve göreve hazır olduğu konusunda temin etti onu. Büyük olasılıkla, emir verilmiş olsa da olmasa da, adam sırf kendi kendini korkmadığına ikna etmek için So Limanı’na geri dönecekti. Perrin adamı vazgeçirmeye çalışmakla zaman harcamadı. Her şeyden önce, Seonid’in bulunması gerekiyordu. Kadın tam olarak saklanmıyordu, ama Perrin’in gideceğini öğrenmişti ve atını tutmak için Muhafızlarını bırakarak uzaklaşmıştı ve arabaları Perrin’le arasında tutmaya çalışıyordu. Ama solgun Aes Sedai kokusunu saklayamıyordu ya da saklayabilecek olsa da, gerekli olduğunu bilmiyordu. Perrin onu çabucak bulunca şaşırdı ve Perrin onu Sağlam’ın önüne katıp atına kadar götürünce de kızdı. Buna rağmen, bir saat dolmadan Perrin So Limanı’ndan ayrıldı. Kırmızı zırhlı Kanatlı Askerler Berelain’in çevresinde halka olmuşlardı yine, İki Nehirliler kalan üç bayrağın arkasında ağır ağır ilerleyen sekiz yüklenmiş arabanın çevresini almışlardı. Neald da deliler gibi sırıtıyordu. Aes Sedailerle gevezelik etmeye çalışmasından bahsetmeye bile gerek yoktu. Adam gerçekten deliriyorsa ne yapacağını bilemiyordu Perrin. Yükselti So Limanı’nı gözlerden gizler gizlemez, omuzlarının arasındaki, varlığını o ana kadar fark etmediği bir düğüm gevşedi. Geriye on tane kalmıştı ve bir sabırsızlık düğümü midesini burkuyordu. Berelain’in açık duygudaşlığı onları gevşetemiyordu.

Neald’ın kapıyolu onları kar kaplı açıklıktan, yüksek ağaçlarla çevrili küçük Yolculuk alanına götürdü. Bir adımda dört fersah aşmışlardı, ama Perrin arabaların geçmesini beklemedi. Sağlam’ı kampa doğru tırıs kaldırdığında Berelain’in kızgın bir ses çıkardığını duyduğunu sandı. Ya da belki Aes Sedailerden biriydi. Bu daha olasıydı.

İki Nehirlilerin çadırları ve barakaları arasına girdiğinde bir kıpırtısızlık hissi vardı. Güneş gri gökyüzünde hâlâ çok ilerlememişti, ama ateşlerin üzerinde tencereler yoktu, kamp ateşlerinin çevresine pek az adam toplanmıştı, olanlar da pelerinlerine sarınarak dikkatle alevlere bakıyorlardı. Birkaçı, Ban Crawe’un yaptığı kaba taburelere çökmüştü; kalanlar ya ayakta duruyor ya da çömeliyordu. Kimse başını kaldırmadı. Kesinlikle kimse koşa koşa gelip atını almadı. Perrin bunun kıpırtısızlık olmadığını fark etti. Gerilimdi. Koku bir şekilde, kopacak kadar gerilmiş bir yayı hatırlatıyordu. Çatırtısını duyuverecekti sanki.

Kırmızı çizgili çadırın önünde atından inerken, alçak Aiel çadırlarından gelen Dannil belirdi. Hızlı yürüyordu. Sulin ve Bilgelerden biri olan Edarra takip ediyordu ve ikisi de acele ediyormuş gibi görünmese de, ayak uydurabiliyorlardı. Sulin’in yüzü güneşten kararmış deri bir maske gibiydi. Edarra’nın, kafasına sardığı koyu renk şaldan zor görünen yüzü bir sükûnet timsaliydi. Bol eteğine rağmen, beyaz saçlı Kız kadar az ses çıkarıyordu, altın ve fildişi bilezikleri ve kolyeleri hiç şıngırdamıyordu. Dannil gür bıyıklarından bir tanesinin ucunu kemiriyor, dalgın dalgın kılıcını kaba deri kınından iki santim çıkarıp hızla geri sokuyordu. Çıkar ve sok. Adam konuşmadan önce derin bir nefes aldı.

“Kızlar beş Shaido getirdi, Lord Perrin. Arganda onları Ghealdan çadırlarına götürdü ve sorguladı. Masema yanında.”

Perrin Masema’nın kampın içinde olduğu gerçeğini bir kenara attı. “Arganda’nın onları almasına neden izin verdin?” diye sordu Edarra’ya. Dannil bunu durduramazdı, ama Bilgeler bambaşka meseleydi.

Edarra Perrin’den çok büyük görünmüyordu, ama serin mavi gözleri onun görebileceğinden çok daha ileriyi görebilir gibiydi. Bileziklerini şıngırdatarak, sabırsızlıkla kollarını göğsünde kavuşturdu. “Acıya nasıl kucak açılacağını Shaidolar bile biliyor, Perrin Aybara. İçlerinden birini konuşturmak günler alırdı ve beklemek için sebep yokmuş gibi görünüyordu.”

Edarra’nın gözleri serinse, Sulin’inkiler mavi buz parçaları gibiydi. “Mızrak-kardeşlerim ve ben biraz daha hızlı yapabilirdik, ama Dannil Lewin senin işin yumruklaşmaya varmasını istemediğini söyledi. Gerard Arganda sabırsız bir adam ve bize karşı güvensiz.” Aiel olmasa tükürürmüş gibi konuşuyordu. “Her durumda, çok şey öğrenemeyebilirsiniz. Yakalananlar Taş Köpeklerden. Yavaş yavaş ve olabildiğince az bilgi verirler. Böyle bir durumda, her birinden edinilen bilgi kırıntıları ile bir resim oluşturmak gereklidir.”

Acıya kucak açmak. Bir adamı sorguladığınızda acı olmak zorundaydı. Şimdiye dek bu düşüncenin kafasında oluşmasına izin vermemişti. Ama Faile’i geri almak için...

“Birine söyle, Sağlam’ın terini kurulasın,” dedi kabaca, dizginleri Dannil’e uzatarak.

Ghealdan kampı İki Nehirlilerin kaba barınaklarından ve gelişigüzel dikilmiş çadırlarından daha farklı olamazdı. Burada, sivri tepeli çadırlar kusursuz sıralar halinde duruyordu; çoğunun giriş kapaklarının önünde, koni şeklinde dikilmiş çelik uçlu mızraklar; yanlarına bağlanmış, binilmeye hazır bekleyen atlar vardı. Görünürdeki tek düzensizlik atların salladıkları kuyruklar; mızrakların ucundaki, soğuk esintiyle kalkan flamalardı. Çadırların arasındaki patikaların hepsi aynı genişlikteydi ve ateşlerin arasındaki boşluklardan düz bir çizgi çizilebilirdi. Kar yağana dek arabaların dibinde katlanmış bekleyen çadırların kırışıkları bile düz çizgiler oluşturuyordu. Tamamen tertipli ve düzenli.

Havada bir yulaf lapası ve haşlanmış meşe palamudu kokusu asılıydı ve yeşil ceketli bazı adamlar öğle yemeğinin son kırıntılarını parmakları ile teneke tabaklarından sıyırıyorlardı. Diğerleri tencereleri temizlemeye başlamıştı bile. Hiçbirinde gerginlik işareti yoktu. Yalnızca yemek yiyorlar, işlerini yapıyorlardı ve her ikisinden de eşit zevk alıyorlardı. Yapılması gereken bir şeydi işte.

Kampın dış sınırını işaretleyen keskinleştirilmiş kazıklara yakın halkanın orada bir grup adam toplanmıştı. Yarısından fazlası Ghealdanlı mızraklı askerlerin yeşil ceketlerini ve parlak plaka zırhlarını giymişti. Diğerlerinin bazıları mızrak ya da ceketlerinin üzerine doladıkları kemerlerde kılıç taşıyorlardı. Aralarında güzel ipekler, iyi yünlüler ya da bir paçavra torbasından çıkarılmış gibi görünen giysiler giymiş olanlar vardı, ama ancak So Limanı ile karşılaştırıldığında temiz denebilirdi onlara. Masema’nın adamlarını, sırtlarına bakarak bile seçebiliyordunuz.

Adam halkasına yaklaşırken burnuna bir başka koku geldi. Kızaran et kokusu. Ve işitmemeye çalıştığı boğuk bir ses vardı. Aralarından geçerken askerler dönüp ona baktı ve istemeye istemeye yol verdi. Masema’nın adamları sarı gözler ve Gölgedölleri hakkında homurdanarak geriye kaçıştılar. Her durumda, kalabalığın arasından geçip öne çıkmayı başardı.

Kızıl ya da sarı saçlı, cadin’sor grileri ve kahverengileri içinde dört uzun boylu adam, bilekleri arkalarında, bel hizasında bağlanmış, dizlerinin ve dirseklerinin arkasına sağlam dallar geçirilip o şekilde bağlanmış halde, yerde yatıyordu. Yüzleri berelenmişti ve dişlerinin arasına paçavra topakları sıkıştırılmıştı. Beşinci adam çıplaktı, yere çakılmış dört sağlam kazığa bağlanmıştı ve öyle fena gerilmişti ki kasları çıkıyordu. Ama adam bağlarının izin verdiğinde kıvranıyor, ağzındaki paçavraların arkasından boğuk bir ıstırap feryadı ile ulumaya çalışıyordu. Karnındaki küçük köz yığını hafif bir duman saçıyordu. Perrin’in burnu kavrulan derinin kokusunu yakalamıştı. Közler gerilmiş adamın derisine yapışmıştı ve adam kıvranırken ne zaman bir köz parçası düşse, pis yeşil ipek ceket giymiş bir adam sırıtarak yanında diz çöküyor, maşa kullanarak yere konmuş, çevresindeki karları eriterek çamura döndürmüş kaptan yeni bir tane alıyordu. Perrin adamı tanıyordu. Adı Hari’ydi ve kulak koleksiyonunu deri bir sicime takarak saklamayı seviyordu. Erkek kulakları, kadın kulakları, çocuk kulakları; Hari için hiç fark etmezdi.

Perrin düşünmeden ilerledi ve bağlı adamın üzerindeki küçük köz yığınının tekmeledi. Bazıları Hari’ye çarptı, adam şaşkın bir ciyaklama ile geriye sıçradı ve eli köz dolu kabın içine inince ciyaklaması feryada dönüştü. Hari yanık elini kavrayarak yana devrildi ve insan derisi içinde bir gelincik gibi dik dik Perrin’e baktı.

“Vahşiler hile yapıyor, Aybara,” dedi Masema. Perrin adamın orada durduğunu fark etmemişti bile. Tıraşlanmış kafasının altında kaş çatan bir heykel gibiydi. Kara, hararetli gözlerinde horgörü vardı. Yanık et kokusunun arasına delilik kokusu karışıyordu. “Onları tanıyorum. Acı hissediyormuş gibi yapıyorlar, ama hissetmiyorlar; diğer insanların hissettiği gibi değil. Onlardan birini konuşturabilmek için bir taşı bile incitmeye razı ve kabil olman gerekir.”

Masema’nın arkasında kaskatı durmakta olan Arganda kılıcının kabzasını öyle sıkı kavramıştı ki eli titriyordu. “Belki de karını kaybetmeye razısındır, Aybara,” diye gıcırdadı, “ama ben kraliçemi kaybetmeyeceğim!”

“Yapılmak zorunda,” dedi Aram, yarı yakarı, yarı talep ile. Masema’nın diğer yanındaydı, ellerinin sırtındaki kılıca gitmesini engellemeye çalışıyormuş gibi yeşil pelerininin kenarlarını kavramıştı. Gözleri neredeyse Masema’nınki kadar hararetliydi. “Bir erkeğin ne yapması gerekiyorsa onu yaptığını sen öğrettin bana.”

Perrin yumruklarını açılmaya zorladı. Faile için, ne yapılması gerekiyorsa.

Berelain ve Aes Sedailer kalabalığı iterek yaklaştılar. Kazıkların arasına gerilmiş adamı görünce Berelain’in burnu hafifçe kırıştı. Üç Aes Sedai, yüz ifadelerine bakarak, bir tahta parçasına bakıyor da olabilirlerdi. Edarra ve Sulin yanlarındaydı ve ikisi de daha fazla etkilenmiş değildi. Ghealdanlı askerlerin bazıları iki Aes Sedai kadına kaşlarını çattılar ve kendi kendilerine homurdandılar. Masema’nın hırpani, kirli adamları hem Aiellere, hem Aes Sedailere dik dik baktılar, ama üç Muhafız’dan uzaklaştılar ve uzaklaşmayanlar da arkadaşları tarafından geri çekildiler. Bazı aptallar ahmaklığın sınırını bilirdi. Masema alev alev gözlerle Berelain’e dik dik baktıktan sonra onu görmezden gelmeye karar verdi. Bazı aptallar sınır tanımıyordu.

Perrin eğilerek bağlanmış adamın ağzına bağlanmış bezi çözdü ve tıkanmış paçavrayı çıkardı. Adam, fırsat bulsa Sağlam’ın yapacağı kadar kuvvetle ısırmadan elini kaçırmayı başardı.

Aiel hemen başını arkaya attı ve gür, berrak bir sesle şarkı söylemeye başladı:

“Mızrakları yıka; güneş tırmanırken

Mızrakları yıka; güneş batarken.

Mızrakları yıka; kim korkar ölmekten?

Mızrakları yıka; bildiğim biri değil!”

Şarkının ortasında Masema’nın kahkahası yükseldi. Perrin’in tüyleri diken diken oldu. Masema’nın kahkaha attığını hiç görmemişti. Hoş bir ses değildi.

Parmağını kaybetmek istemiyordu, bu yüzden baltasını kemerindeki halkadan çıkardı ve baltanın başını dikkatle kullanarak adamın çenesini ittirip kapattı. Gök rengi gözler korkusuzca bronz yüzden ona baktılar. Adam gülümsedi.

“Senden halkına ihanet etmeni istemiyorum,” dedi Perrin. Sakin konuşma çabası yüzünden boğazı acıyordu. “Siz Shaidolar bazı kadınlar yakaladınız. Tek bilmek istediğim, onları nasıl geri alacağım. Birinin adı Faile. Sizin kadınlarınız kadar uzun boylu; koyu renk, çekik gözleri, belirgin bir burnu ve geniş bir ağzı var. Güzel bir kadın. Onu görsen hatırlardın. Gördün mü?” Baltayı çekerek doğruldu.

Shaido bir an ona baktı, sonra başını kaldırdı ve gözlerini Perrin’den hiç ayırmadan yine şarkı söylemeye başladı. Neşeli bir dans havası taşıyan oynak bir şarkıydı:

“Rastlamıştım evinden çok uzakta bir adama.

Gözleri sarıydı, aklı ise taştandı.

Dedi ki, tut elinde dumanı,

Göstereceğim sana sulu toprakları.

Başını yere koydu ayakları havada,

Panayırdaki kadınlar gibiymiş dansı.

Taşa dönene kadar durabilirmiş orada.

Göz açıp kapayana kadar yok oluverdi oysa.”

Shaido başını yere bıraktı ve gür, zengin bir sesle güldü. Kuş tüyü yatakta aylaklık ediyordu sanki.

“Eğer... eğer sen bunu yapamayacaksan,” dedi Aram çaresizce, “o zaman git. Ben yapılmasına yardım ederim.”

Yapılması gereken. Perrin çevresindeki yüzlere baktı. Arganda şimdi, Shaidolar kadar Perrin’e de nefretle kaş çatmaktaydı. Horgörülü bir nefretle dolu olan Masema pis pis delilik kokuyordu. Bir taşı incitmeye razı ve kabil olman gerekir. Yüzü Aes Sedailerinki kadar okunamaz olan Edarra sakin sakin kollarını göğsünde kavuşturmuştu. Acıya nasıl kucak açılacağını Shaidolar bile biliyor. Günler alır. Köselemsi yüzündeki beyaz yara izi ile Sulin, sakin sakin bakıyordu ve kokusu amansızdı. Ağır ağır ve mümkün olduğunca az boyun eğerler. Hüküm kokan Berelain, insanları idama mahkûm eden ve geceleri rahat rahat uyuyan bir hükümdar timsaliydi. Yapılması gereken. Bir taşı incitmeye razı ve kabil. Acıya kucak açmak. Ah, Işık, Faile.

Balta elinde tüy kadar hafifti, örse inen çekiç gibi indi ve Shaido’nun sol bileğini kesti.

Adam acıyla homurdandı, sonra hırlayarak yukarı doğru gerildi ve bileğinden fışkıran kanı bilinçli olarak Perrin’in yüzüne tuttu.

“Şifa ver ona,” dedi Perrin Aes Sedai’ye, geri çekilerek. Yüzünü silmeye kalkışmadı. Kan sakalına sızıyordu. İçinde bir boşluk vardı. Hayatı söz konusu olsa bile, baltasını bir daha kaldıramazdı.

“Sen deli misin?” dedi Masuri öfkeyle. “Adama elini geri veremeyiz!”

“Şifa ver ona, dedim!” diye hırladı Perrin.

Ama Seonid çoktan harekete geçmişti, eteklerini kaldırarak süzülürcesine yaklaştı ve adamın başının yanında diz çöktü. Adam kesilen bileğini ısırıyor, dişlerinin basıncı ile kan akışını durdurmak için boş yere uğraşıyordu. Ama gözlerinde korku yoktu. Ya da kokusunda. Hem de hiç.

Seonid Shaido’nun başını yakaladı ve adam aniden yine gerildi, kollarını çılgınca salladı. Adam seğirirken kan akışı azaldı ve gri bir yüzle yere çökmeden önce tamamen kesildi. Adam sallanarak sol kolunu kaldırdı ve ucunu kaplayan pürüzsüz deriye baktı. Bir yara izi vardıysa da Perrin göremiyordu. Adam ona bakarak dişlerini gösterdi. Hâlâ korkmuş kokmuyordu. Seonid de, sınırları zorlanmış gibi çöktü. Alharra ve Wynter öne çıktılar ve kadın elini sallayarak onları uzaklaştırdıktan sonra derin derin iç çekerek doğruldu.

“Günlerce dayanabileceğin ve yine de hemen hemen hiçbir şey söylemeyeceğin söylendi,” dedi Perrin. Sesi kendi kulaklarına fazla yüksek geliyordu. “Ne kadar zorlu ya da cesur olduğunu göstermen için zamanım yok. Zorlu ve cesur olduğunu biliyorum zaten. Ama karım çok uzun süredir tutsak. Ayrı ayrı yerlere götürüleceksiniz ve bazı kadınlar hakkında sorular sorulacak. Onları görüp görmediğiniz, nerede gördüğünüz hakkında. Bilmek istediğim tek şey bu. Kızgın közler ya da başka bir şey olmayacak; yalnızca sorular. Ama aranızdan biri yanıt vermeyi reddederse ya da yanıtlarınız farklı olursa, o zaman herkes bir şeyler kaybedecek.” Baltasını kaldırabildiğine şaşırdı. Keskin kenarı kan lekeliydi.

“İki el ve iki ayak,” dedi soğuk soğuk. Işık, sesi buz gibi çıkıyordu. İliklerine dek donmuş gibi hissediyordu. “Bu, aynı yanıtı vermek için dört fırsatınız olduğu anlamına geliyor. Ve hepiniz dayanırsanız, sizi yine öldürmeyeceğim. Sizi bırakacak bir köy bulacağım; dilenmenize izin verecek bir yer, oğlan çocukların elleri ve ayakları olmayan vahşi Aiellere para atacakları bir yer. Düşünün ve karımı benden uzak tutmaya değip değmeyeceğine karar verin.”

Masema bile, daha önce elinde balta ile duran bir adam hiç görmemiş gibi bakakalmıştı. Perrin gitmek için döndüğünde, Masema’nın adamları ve Ghealdanlılar, koca bir Trolloc birliği geçiyormuş gibi, önünde aralandılar.

Perrin önünde keskin kazıklardan oluşan çiti buldu, yüz adım kadar ötesinde orman uzanıyordu, ama yön değiştirmedi. Baltasını taşıyarak, dev ağaçlar çevresini alana ve kampın kokusu geride kalana dek yürüdü. Keskin, metalik kan kokusunu yanında taşıyordu. Ondan kaçmasını yolu yoktu.

Karların içinde ne kadar yürüdüğünü bilemiyordu. Orman çatısının altındaki gölgeleri biçen ışınların dikleşmesini hiç fark etmedi. Yüzündeki, sakalındaki kan yoğundu. Kurumaya başlamıştı. Faile’i geri almak için her şeyi yapacağını kaç kez söylemişti? Bir erkek ne yapması gerekiyorsa onu yapardı. Faile için, her şeyi.

Aniden baltasını iki eliyle kavrayıp başının üzerine kaldırdı ve tüm gücüyle fırlattı. Balta taklalar atarak uçtu ve sağlam bir çank sesi ile bir meşenin kalın gövdesine saplandı.

Perrin ciğerlerini sıkıştıran nefesi salıvererek, bir bank kadar yüksek ve geniş olan kaya çıkıntısına çöktü ve dirseklerini dizlerine dayadı. “Artık kendini gösterebilirsin, Elyas,” dedi bitkinlikle. “Kokunu alabiliyorum.”

Diğer adam hafif adımlarla gölgelerden çıktı. Şapkasının geniş siperliğinin altında sarı gözleri hafifçe parlıyordu. Onunla karşılaştırıldığında Aieller gürültücü kalıyordu. Uzun bıçağını düzelterek kaya çıkıntısının üzerine, Perrin’in yanına oturdu, ama bir süre parmaklarıyla göğsüne yayılan gri sakallarını taramakla yetindi. Meşeye saplanmış baltaya doğru başını salladı. “Sana bir kez, onu kullanmaktan hoşlanmaya başlayana dek alıkoymanı söylemiştim. Hoşlanmaya mı başladın? Orada?”

Perrin başını sertçe iki yana salladı. “Hayır! O değil! Ama...”

“Ama ne, evlat? Bence Masema’yı korkuttun neredeyse. Yalnız, sen de korkmuş kokuyordun.”

“Adamın bir şeyden korkmasının zamanı gelmişti,” diye mırıldandı Perrin, huzursuzca omuzlarını silkerek. Bazı şeyleri dile getirmek güçtü. Ama belki bunun da zamanı gelmişti. “Balta. İlk seferinde fark etmedim; yalnızca geriye dönüp düşündüğümde. Gaul’la karşılaştığım geceydi, Beyazpelerinler bizi öldürmeye çalışmıştı. Daha sonra, İki Nehir’de Trolloclarla savaşırken, emin değildim. Ama daha sonra Dumai Kuyuları’nda emin oldum. Ben savaştan korkuyorum, Elyas, korkuyorum ve üzülüyorum, çünkü Faile’i hiç göremeyebilirim.” Yüreği göğsünde öyle sıkıştı ki canı yandı. “Yalnız... Grady ve Neald’ın Tek Güç tutmanın nasıl bir şey olduğu hakkında konuştuklarını duydum. Daha canlı hissettiklerini söylüyorlar. Savaşta, tükürmeyi başaramayacak kadar korkuyorum, ama kendimi daha canlı hissediyorum. Yalnızca Faile kollarımdayken o kadar canlı hissediyorum. Orada, geride yaptığım şey hakkında da bu şekilde hissetmeye başlarsam buna dayanabileceğimi sanmıyorum. O noktaya gelirse, Faile’in beni geri isteyeceğini sanmıyorum.”

Elyas hıhladı. “İçinde öyle bir şey olduğunu sanmıyorum, evlat. Dinle, tehlike değişik adamları değişik yollara götürür. Bazıları saat kadar soğuktur, ama sen bana soğuk biri gibi görünmüyorsun. Yüreğin çarpmaya başladığında, kanını ısıtır. Duyularını keskinleştirmesi de mantıklı geliyor. Seni daha farkında kılar. Belki birkaç dakika içinde, belki göz açıp kapayana dek öleceksindir, ama şu anda ölü değilsindir ve bunu dişlerinden ayak tırnaklarına dek bilirsin. Yalnızca böyledir işte. Bundan hoşlandığın anlamına gelmez.”

“Buna inanmayı isterdim,” dedi Perrin basitçe.

“Benim kadar yaşadığın zaman,” diye yanıt verdi Elyas kuru bir sesle, “inanırsın. O zamana dek, benim senden daha uzun yaşadığımı ve bunu senden önce gördüğümü kabul et.”

İkisi baltaya bakarak oturdular. Perrin inanmak istiyordu. Baltasındaki kan kararmıştı. Kan hiç o kadar kara görünmemişti gözüne. Ne kadar olmuştu? Ağaçların arasından sızan ışığa bakarak, güneş batıyordu.

Kulakları karı ezen toynakların sesini duydu. Yavaşça yaklaşıyordu. Birkaç dakika sonra Neald ve Aram belirdi. Eskiden Tenekeci olan adam izlere işaret etti ve Asha’man sabırsızca başını iki yana salladı. Açık bir izdi, ama aslında Perrin Neald’ın onu izleyebileceğine iddiaya girmezdi. Neald şehirliydi.

“Arganda kanın serinleyene kadar beklememiz gerektiğini düşündü,” dedi Neald, eyerde eğilip Perrin’i inceleyerek. “Ben, daha fazla serinlemeyeceğini düşünüyorum.” Başını sallarken ağzının çevresinde bir tatmin ifadesi vardı. Adam, siyah ceketi ve temsil ettiği şey yüzünden insanların ondan korkmasına alışıktı.

“Konuştular,” dedi Aram, “ve hepsi aynı yanıtları verdiler.” Kaş çatışı, o yanıtlardan hoşlanmadığını anlatıyordu. “Sanırım onları dilenciliğe terk etme tehdidi baltandan daha fazla korkuttu onları. Ama Leydi Faile’i hiç görmediklerini söylediler. Diğerlerini de. Közleri yine deneyebiliriz. O zaman hatırlayabilirler.” Sesinde heves mi vardı? Faile’i bulmak için mi, yoksa közleri kullanmak için mi?

Elyas yüzünü buruşturdu. “Artık, sizin onlara verdiğiniz yanıtları vereceklerdir yalnızca. İşitmek istediğiniz şeyleri söyleyeceklerdir. Zaten küçük bir şanstı. Binlerce Shaido ve binlerce tutsak var. Onca insan içinde adam tüm hayatını geçirebilir ve birkaç yüz kişiden fazlasıyla karşılaşmaz.”

“O zaman onları öldürmemiz gerek,” dedi Aram sertçe. “Sulin, sorgulanabilmeleri için Kızların onları silahsızken yakalamaya dikkat ettiklerini söyledi. Adamlar gai’shain olmayı kabul etmeyecekler. İçlerinden biri kaçarsa, Shaidolara burada olduğumuzu bildirebilir. O zaman peşimize düşerler.”

Perrin’in eklemleri paslanmıştı sanki, ayağa kalkarken ağrıdılar. Shaidoların gitmesine izin veremezdi. “Başlarına nöbetçi konabilir, Aram.” Telaş yüzünden Faile’i tamamen kaybetmesine ramak kalmıştı ve yine aceleci davranmıştı. Aceleci. Bir adamın elini kesmek için ne kadar ılımlı bir sözcük. Hem de gereksiz yere. O hep dikkatle düşünmeye ve dikkatle hareket etmeye çalışırdı. Şimdi düşünmesi gerekiyordu, ama her düşüncesi canını yakıyordu. Faile beyazlara bürünmüş bir tutsak denizinde kaybolmuştu. “Belki diğer gai’shain’ler onun nerede olduğunu bilir,” diye mırıldandı, kampa dönerek. Ama Shaidoların gai’shain’lerini nereden bulacaktı? Kampın dışına, ancak nöbetçilerle birlikte çıkabiliyorlardı.

“O ne olacak, evlat?” diye sordu Elyas.

Perrin adamın ne kastettiğini bakmadan anladı. Balta. “Bırak kalsın. Kim bulursa alsın.” Sesi sertleşti. “Belki aptal bir âşık bundan bir hikâye çıkarır.” Arkasına bakmadan, uzun adımlarla kampa yürüdü. Belindeki halkalı kemer çok hafif geliyordu. Gereksiz yere.

Üç gün sonra tıka basa yüklü arabalar So Limanı’ndan geldi. Balwer Perrin’in çadırına uzun boylu, tıraşsız bir adamla birlikte girdi. Adam pis yün ceket giymişti ve kılıcı çok daha bakımlı görünüyordu. Perrin başta bir aylık sakal yüzünden tanımadı onu. Sonra adamın kokusunu aldı.

“Seni bir daha göreceğimi sanmıyordum,” dedi. Balwer gözlerini kırpıştırdı. Bu, başkalarının şaşkınlıkla inlemesine denkti. Kuşkusuz kuşa benzeyen ufak tefek adam sürpriz yapmayı dört gözle beklemişti.

“Ben... ben Maighdin’i arıyordum,” dedi Tallanvor kabaca, “ama Shaidolar benden daha hızlı hareket ediyorlar. Balwer Efendi onun nerede olduğunu sizin bildiğinizi söyledi.”

Balwer genç adama keskin bir bakış fırlattı, ama sesi kokusu kadar kuru ve duygusuz kaldı. “Tallanvor Efendi So Limanı’na ben ayrılmadan hemen önce vardı, Lordum. Tamamen tesadüf eseri karşılaştık. Ama belki de talihli bir karşılaşmadır. Sizin için bazı müttefikler bulmuş olabilir. Onun anlatmasına izin vereceğim.”

Tallanvor çizmelerine bakarak kaşlarını çattı ve konuşmadı.

“Müttefik mi?” dedi Perrin. “Bir ordudan daha azı işimize yaramaz, ama getirebileceğin her yardımı kabul ederim.”

Tallanvor Balwer’e baktı, adam yarım bir eğilme ve ılımlı, cesaret verici bir gülümseme ile karşılık verdi. Tıraşsız adam derin bir nefes aldı. “Yaklaşık on beş bin Seanchan. Aslında çoğu Tarabonlu, ama Seanchan bayrakları altında at sürüyorlar. Ve... ve en az bir düzine damane’leri var.” Sesi telaştan titriyordu, adam Perrin sözünü kesmeden bitirmeye çalışıyordu. “Karanlık Varlık’tan yardım kabul etmekten farksız olduğunu biliyorum, ama onlar da Shaidoları avlıyor ve Maighdin’i kurtarmak için Karanlık Varlık’ın yardımını bile kabul ederim.”

Perrin bir an iki adama bakakaldı. Tallanvor sinirli sinirli kılıç kemeriyle oynuyordu, Balwer çekirgenin ne yana sıçrayacağını görmek için bekleyen bir serçe gibiydi. Seanchanlar. Ve damane’ler. Evet, bu gerçekten Karanlık Varlık’ın yardımını kabul etmek gibiydi. “Otur, bana bu Seanchanları anlat,” dedi.

28
Bir Gonca Demeti

Ebou Dar’dan ayrıldıkları günden beri, Valan Luca’nın Muhteşem Gezgin Sirki ve Muazzam Harikalar ve Mucizeler Gösterisi ile birlikte yolculuk yapmak, Mat’in bu konudaki en karanlık düşünceleri kadar kötü olmuştu. Her şeyden önce, hemen her gün, birkaç saatliğine yağmur yağıyordu ve bir kez üç gün süren, kara dönüşmesine ramak kalan, insanın ceketinin içine işleyen ve ne olduğunu anlamadan tir tir titremeye başlamasına sebep olan soğuk kış sağanakları yağmıştı. Su sertleşmiş topraktan yolun üzerinde, döşeme taşıymış gibi akıyor, en kötü durumda ince, kaygan bir çamur tabakası bırakıyordu, ama güneş parladığında da uzun araba ve at kervanı pek az mesafe kaydedebiliyordu. Başlangıçta sirk halkı, geceleri yıldırımların gemiler batırdığı, tuhaf cinayetler yüzünden herkesin arkasına baka baka dolaştığı şehirden ayrılmaya, öfkeyle karısını arayan ve öfkesini onun kaçırılmasına karışan herkesten çıkarabilecek kıskanç bir Seanchan asilden uzaklaşmaya can atıyordu. Başlangıçta, atların arabaları çekebildiğince hızla ilerliyorlar, hayvanları daha hızlı yürümeleri, bir kilometre daha gitmeleri için zorluyorlardı. Ama her kilometre onları tehlikeden daha uzağa götürüyor, güvenliğe daha fazla yaklaştırıyor gibiydi ve ilk akşam...

“Atlara bakmamız gerek,” diye açıkladı Luca, hafif yağmur altında saçma desenlerle süslü arabasından çözülen ve at halatlarına götürülen atları izlerken. Güneş ufka olan yolu yarılamamıştı bile, ama çadırların duman deliklerinden ve kutuya benzeyen arabaların metal bacalarından gri iplikçikler süzülmeye başlamıştı bile. “Bizi kovalayan yok ve Lugard’a çok yol var. İyi at bulmak zor ve pahalı.” Luca ekşi ekşi kaşlarını çattı ve başını iki yana salladı. Pahalılıktan bahsetmek adamı hep ekşitiyordu. Kendi karısının söz konusu olduğu yerler dışında cimri bir adamdı. “Burası ile orası arasında, bir günden daha fazla durmayı hak edecek çok yer yok. Çoğu köy, tüm nüfusu gelse bile kalabalık etmez ve bir kasabanın nasıl olacağını, çadırları kurana kadar bilemezsin. Ama sen kazanabileceklerimden vazgeçmeme yetecek kadar para ödemiyorsun bana.” Neme karşı işlemeli kırmızı pelerinine sarındı ve omzunun üzerinden arabasına baktı. Hafif yağmurda acı bir koku geliyordu. Mat Luca’nın karısının pişirdiği herhangi bir şeyi yemek isteyeceğinden emin değildi. “Bizi kimsenin kovalamadığından eminsin, değil mi, Cauthon?”

Mat sinirle yün şapkasını çekiştirerek uzun adımlarla uzaklaştı. Parlak renkli çadırların ve arabaların arasından yürürken dişlerini gıcırdatıyordu. Yeterince para ödemiyor muydu? Önerdiği paraya, Luca hayvanlarını ta Lugard’a kadar koşa koşa götürmeliydi. Eh, tam olarak koşa koşa değil –atları öldürmek istemezdi ne de olsa– ama o övüngen alakarga birazcık daha zorlamaya bir şey dememeliydi.

Luca’nın arabasının biraz ötesinde Chel Vanin üç bacaklı bir tabureye oturmuş, hatta taşmış; küçük bir ateşin üzerinde asılı duran küçük bir tenceredeki bir tür koyu renk yahniyi karıştırıyordu. Şapkasının sarkık siperliğinden tencereye yağmur suları damlıyordu, ama şişman adam ya farkında değildi ya da aldırmıyordu. Kızılkollardan ikisi olan Gorderan ve Fergin, Harnan ve Metwyn ile paylaştıkları kirli kahverengi çadırın halatlarını bağlayacakları kazıkları çamurlu zemine çakarken küfürler homurdanıyorlardı. Vanin de aynı çadırda kalıyordu, ama adam yeteneklerinin çadır kurmayı aştığını düşünüyordu ve Kızılkollar, biraz gönülsüzlükle de olsa, aynı fikirdeydi. Vanin deneyimli bir nalbanttı, ama daha da önemlisi, görüntüsüne bakan birine hiç olası gelmese de, ülkedeki en iyi iz sürücü ve at hırsızıydı ve bu iddia için dilediğiniz ülkeyi seçebilirdiniz.

Fergin Mat’i gördü ve çekici kazığı ıskalayıp başparmağına vurunca bir küfrü bastırdı. Çekici yere düşürerek başparmağını ağzına soktu ve tiz bir sesle yakınarak çömeldi. “Bu kadınlara göz kulak olarak bütün geceyi bu yağmurda, dışarıda geçireceğiz, Lordum. Bu iş için şu at bakıcılarından bazılarını tutamaz mısınız? Böylece biz de, ıslanmamız gerekene kadar kuru kalırdık.”

Gorderan kalın parmağıyla Fergin’in omzunu dürtükledi. Fergin ne kadar sıskaysa o da o kadar şişmandı ve gri gözlerine rağmen Tearlıydı. “At bakıcıları çadırı kurar ve içindeki, bir yere çivilenmemiş olan her şeyi çalar, Fergin.” Tekrar dürtükledi. “O hafifparmaklardan birinin arbaletim ya da eyerimle yürüyüp gitmesini ister misin? İyi bir eyer benimkisi.” Üçüncü dürtükleme Fergin’i yana devirecekti neredeyse. “Bu çadırı kurmazsan Harnan bütün gece nöbet tutturur bize.”

Fergin dik dik baktı ve homurdandı, ama çekicini aldı ve çamuru ceketine sildi. İyi bir askerdi, ama pek zeki değildi.

Vanin dişlerinin arasındaki boşluktan tükürdü ve tencereyi kıl payı farkla ıskaladı. Latelle her ne pişiriyorsa, ondan sonra yahninin kokusu harika geliyordu, ama Mat orada da yememeye karar verdi. Şişman adam, tahta kaşığını temizlemek için tencerenin kenarına vurarak, ağır kapaklı gözlerle Mat’i süzdü. Yuvarlak yüzü genellikle yarı uykuda görünürdü, ama buna ancak bir aptal inanırdı. “Bu hızda gidersek, Lugard’a yaz sonlarında varırız. O da, eğer varırsak.”

“Varacağız, Vanin,” dedi Mat, o anda hissettiğinden daha güvenli bir sesle. Birkaç saat önce kuru olarak giydiği kaba yünlü ceket yağmuru emmişti ve sırtından su akıyordu. Buz gibi yağmur belkemiğiniz boyunca kayarken güvenli hissetmek kolay değildi. “Kış bitti bitecek. Bahar geldiğinde daha hızlı ilerleriz. Göreceksin. Bahar ortasında Lugard’da oluruz.”

Bundan o kadar emin değildi. O ilk gün iki fersahtan daha fazla gidememişlerdi ve ondan sonra, iyi bir günde iki buçuk fersah ancak ilerliyorlardı. Büyük Kuzey Yolu boyunca, kasaba denebilecek çok yer yoktu. Sirk kuzeye ilerlerken yolun ismi çabucak değişiyordu. Bazı insanlar ona “Ebou Dar Yolu” ya da “Sal Yolu” diyordu. Bazen de, yalnızca bir yol varsa, “yol”. Ama Luca, gerçek de olsa sözde de, duvarlarla çevrilmiş de olsa altı sokağı ve kasaba meydanı müsveddesi bir alanı bulunan köyden bozma bir yer de, her kasabada duruyordu. Sirkin kurulması, kanvas duvarın dikilmesi ve o dev kırmızı harfli mavi tabelanın girişe asılması için yaklaşık yarım gün gidiyordu. Valan Luca’nın Muhteşem Gezgin Sirki. Kalabalıkları çekme şansını es geçmek Luca’nın karakteri değildi işte. Ya da kalabalığın keselerindeki paraları çekme şansını. Ya da parlak kırmızı pelerinini savurup hayranlarının keyfini çıkarma şansını. Luca bunu para kadar çok seviyordu. Neredeyse.

Göstericilerin, uzak ülkelerden gelmiş kafes içindeki hayvanların tuhaflığı insanları çekmeye yetiyordu. O kadar da uzaktan gelmeyen hayvanların da; pek az kişi kırsal alanın derinliklerine gitmişti, değil aslan, ayı bile görmemişlerdi. Kalabalığı yalnızca şiddetli yağmur azaltıyordu ve yağmur çok olduğunda, üstlerinde bir tür tente olmadan jonglörler ve akrobatlar gösteri yapmayı reddediyorlardı zaten. Bu Luca’nın her gösteriyi kaplamaya yetecek kadar kanvas tente bulmak ya da tüm sirki içine alacak kadar büyük bir çadır yaptırmak hakkında delice sözler söyleyerek asık suratla dolanmasına sebep oluyordu. Tek bir çadır! Adamın hırsları kesinlikle görkemliydi. Başlamışken neden tekerlekli bir saray yaptırmıyordu ki?

Ama Luca ve sirkin ağır ilerleyişi Mat’in tek derdi olsa, kendini mutlu bir adam sayabilirdi. Zaman zaman erken yola çıkmış iki üç ağır Seanchan kervanı, tuhaf şekilli, sivri tepeli arabaları, garip görünüşlü sığırları, koyunları ya da keçileri ile, daha sirkin ilk arabası harekete geçemeden önlerinden geçiyordu. Bazen onlar ağır bir yürüyüş hızında sallana sallana giderken Seanchan asker alayları, miğferleri dev böcek kafalarına benzeyen, düzgün adımlar atan adam sıraları ve renkli çizgilerle süslenmiş üst üste binen plakalardan oluşan zırhları içinde süvari birlikleri onlara yetişiyordu. Bir seferinde biniciler, at büyüklüğünde, bronz pullu kediler olan torm’ların sırtındaydı. Hayvanlar üç gözlüydü. Yirmi kadarı, atlarınkinden daha hızlı bir tırısla, kıvrak koşularla ilerliyorlardı. Ne biniciler, ne de binekleri onlara dönüp tekrar baktı, ama torm’lar geçerken sirkin atları deliye döndü, çığlıklar atarak şahlandılar. Aslanlar, leoparlar ve ayılar kafeslerinde şahlandılar ve tuhaf geyikler kaçmaya çalışırken kendilerini parmaklıklara fırlattılar. Arabalar yeniden harekete geçmeden önce her şeyi sakinleştirmek saatler aldı ve Luca ilk önce kafesteki hayvanların sıyrıkları ile ilgilenilmesi konusunda ısrar etti. Hayvanları önemli bir yatırımdı. İki kez, ince tüylü miğferler takmış subaylar Luca’nın atlarının izin belgelerini incelemek istedi ve onlar tatmin olup yollarına devam etmeden önce Mat üzüm tanesi büyüklüğünde ter damlaları döktü. Sirk ağır ağır kuzeye ilerlerken yoldaki Seanchanların sayısı azaldı, ama asker ya da yerleşimcilerden oluşan her yeni grupta Mat hâlâ ter döküyordu. Belki Suroth gerçekten de Tuon’un ortadan kaybolmasını gizli tutuyordu, ama Seanchanlar onu arıyor olmalıydı. İzin belgesindeki sayıları atların sayısı ile karşılaştırmaya kalkacak tek bir meraklı subay yeterli olurdu. Adam bunun üzerine arabaları sık dişli tarakla tarardı, orası kesindi. Jonglörler ve akrobatlar arasında yönlendirebilen bir kadın olabileceğini düşünecek tek bir işgüzar sul’dam yeterdi. Mat erik büyüklüğünde ter damlaları döküyordu! Ne yazık ki, herkes kendi postunu korumaya dikkat etmiyordu.

Luca’nın bile iki bakır kazanabileceğini düşünmediği, bir grup saz damlı evden oluşan, Weesin adlı, sinek pisliği büyüklüğünde bir köyde, Mat şiddetli yağmur altında, kalın yünlü pelerinine sarınarak durdu ve gün batarken üç Aes Sedai’nin gizlice geri dönmesini izledi. Uzakta gök gürültüsü gürledi. Koyu renk pelerinlere bürünmüşler, başlıklarını iyice kaldırmışlardı, ama Mat kim olduklarından kuşku duymuyordu. Sağanak yağmur altında, üç metre ötesinden geçtiler ve onu görmediler, ama Mat’in gömleğinin altında sarkan gümüş madalyon teninin üzerinde soğudu. En azından biri yönlendiriyordu ya da en azından Güç tutuyordu. Kavrulası Mat, hepsi zırdeliydi.

Aes Sedailer arabaların ve çadırların arasında gözden kaybolur kaybolmaz üç pelerinli şekil daha belirdi ve kadınların peşinden seğirtti. Bu kadınların biri daha keskin gözlüydü, elini kaldırıp Mat’e işaret etti, ama diğerleri duraksamakla yetindiler, sonra hep birden Aes Sedailerin peşinden gittiler. Mat küfredecek oldu, ama sonra vazgeçti. O bunu aşmıştı. Bir Seanchan devriyesinin görebileceği bir yerde dolanmasını istediği insanları sayacak olsa, Aes Sedailer ve sul’dam’lar Tuon ve Selucia ile aynı sırada gelirdi.

“Acaba ne istiyorlar?” dedi Noal arkasından. Mat irkilince başlığının içine ve ensesine yağmur suları aktı. Mat boğum boğum yaşlı adamın gizli gizli ona yaklaşmayı bırakmasını diledi.

“Öğrenmeyi düşünüyorum,” diye mırıldandı, pelerinini çekiştirip düzelterek. Neden zahmet ettiğini hiç bilmiyordu. Ceketi yalnızca biraz nemlenmişti, ama keten gömleği sırılsıklamdı.

Tuhaftır, Aes Sedailerin ve sul’dam’ların kaldığı gri çizgili, solmuş badanalı arabaya vardığında Noal artık yanında değildi. Adam her yere burnunu sokuyordu. Belki yeterince ıslandığına karar vermişti. Blaeric ve Fen, yağmura ya da çamura aldırmadan, arabanın altında kendi pelerinlerine sarınmışlardı bile, ama Mat ikisinin de uyumadığına dair iddiaya girebilirdi. Gerçekten de, o çamurlara bata çıka arabaya yaklaşırken içlerinden biri doğrulup oturdu. Hangisiydi, hiçbir şey söylemedi, ama Mat adamın gözlerini hissedebiliyordu. Ama duraksamadı, kapıyı çalmaya da zahmet etmedi.

İçerisi, sular damlatan pelerinleri ellerinde, ayakta duran altı kadınla doluydu. Duvarlardaki desteklerinde, iki lamba iyi aydınlık veriyordu; bir açıdan Mat’in dilediğinden daha fazla. Altı yüz, bir erkek onların istemediği bir yere adım attığında kadınların yüzlerinde beliren donuk bakışlarla ona döndü. Arabadaki hava ıslak yün kokuyordu ve yıldırım düşmüş ya da düşmek üzereymiş gibi bir his veriyordu. Yağmur çatıyı dövüyordu, gök gürültüsü yuvarlandı, ama tilkibaşı madalyon sıradan bir gümüş kolyeden daha soğuk değildi. Belki Blaeric ve Fen, kafasının koparılacağını düşündükleri için içeri girmesine izin vermişlerdi. Belki yalnızca bu işin dışında kalmak iştemişlerdi. Ama diğer yandan, Aes Sedaisi gerekli olduğuna inanırsa bir Muhafız ölmeye hazır olurdu. Ama Mat Cauthon değil. Kapıyı kalçasıyla itip kapattı. Bu hareket artık ağrı vermiyordu. En azından, nadiren veriyordu.

Kadınları sorguladığında, Edesina arkasına dökülen siyah saçlarını silkeleyerek haşin bir sesle konuştu. “Beni Seanchanlardan kurtardığın için minnettarım Cauthon Efendi ve minnetimi göstereceğim, ama sınırları var. Ben emirler verebileceğin bir hizmetkâr değilim. Köyde Seanchan yoktu ve yüzlerimizi sakladık. Bekçi köpeklerini peşimizden göndermene gerek yoktu.” Üç Seanchan kadına fırlattığı bakış yumurta bile kızartabilirdi. Edesina Seanchan aksanı ile konuşan birinin karşısında huzursuzlanacak biri değildi artık. Kadın biraz intikam almak istiyordu ve sul’dam’lar elinin altındaydı. Mat şiddete başvurulmaması konusunda şu efsanevi Aes Sedai hâkimiyetine güveniyordu. O hâkimiyetin, kontrol altında tutulamayacak kadar zorlanmadığını umuyordu. O eski anılar Aes Sedailerin Havai Fişekçilerin malları gibi parlayıverdiğini söylüyordu.

Bethamin’in esmer yüzünde korku işareti yoktu. Edesina konuşurken o pelerinini silkelemeyi bitirmiş, çengele asıyordu. Sonra elbisesinin kalçalarının üzerine gelen kısmını düzeltti. Bu gece solgun yeşil iç eteklik giymişti. Kadın Ebou Dar giysilerinin edepsizce olduğundan şikâyet ediyordu. Mat, kıyıdan uzaklaştıklarına göre kadına başka bir şey bulması gerekeceğini düşünüyordu, ama kadın o çok açık, dar yakayı pek hoş dolduruyordu. Ama Mat’in tadını kaçıracak kadar annesi gibi konuşuyordu. “Yüzlerini gerçekten gizlediler, Lordum,” dedi peltek aksanı ile, “ve bir arada kaldılar. Kimse gizlice kaçmaya çalışmadı, Sonuçta, çok iyi huylu davrandılar.” Çocuklarını öven bir anne gibi. Ya da köpeklerini öven bir köpek terbiyecisi gibi. Sarı saçlı Seta onayla başını salladı. Kesinlikle köpek terbiyecisi.

“Lordum onların hapsedilmesini istiyorsa,” dedi Renna, mide bulandırıcı bir tavırla, “dilediğimiz an a’dam kullanabiliriz. Gerçekten de, başıboş gezmelerine güvenemeyiz,” Kadın Seanchan tarzında, keskin bir dik açıyla eğildi bile. İri kahverengi gözleri umutla bakıyordu... Teslyn’in ağzı açık kaldı ve ıslak pelerinini göğsüne bastırdı. Kadın sul’dam korkusunu üzerinden atmamıştı kesinlikle, çünkü çivi yiyebilirmiş gibi görünüyordu. Her zamanki gibi kibirli olan Joline, çakmak çakmak gözlerle sırtını dikleştirdi. Aes Sedai dinginliği olsa da olmasa da, Joline’in gözleri çakmaya başladığında yıldırım düşebilirdi gerçekten. Güzel kadınlarda genellikle öyle olurdu.

“Hayır,” dedi Mat telaşla. “Buna gerek yok. Siz o şeyleri bana verin, ben onlardan kurtulurum.” Işık, neden başına bir de bu kadınları almıştı? O anda en iyi fikir gibi görünen şey, şimdi durup düşününce saf ahmaklık gibi görünüyordu. “Hepiniz dikkatli olun, yeter. Daha Ebou Dar’dan elli kilometre bile uzaklaşmadık. Yollar lanet Seanchanlarla dolu.” Üç Seanchan kadına özür dilercesine baktı. Ne de olsa onlar onun tarafındaydılar. Bir anlamda. Egeanin dışında gidecek hiçbir yerleri yoktu ve paranın kimde olduğunu fark etmişlerdi. Bethamin’in kaşları şaşkınlıkla kalktı. Seanchan asiller, sırf bir bakışla bile olsa, özür dilemezlerdi.

“Seanchan askerler dün köyden geçmişler,” dedi Teslyn, özellikle kuvvetli bir Illian aksanı ile. Joline’in çakmak çakmak gözleri ona kaydı, ama kadın dönüp kendi pelerinini asmak dışında fark etmedi. “Yoldaki yabancılar hakkında sorular sormuşlar. “Ve bazıları kuzeye gönderildikleri için şikâyette bulunmuş.” Teslyn omzunun üzerinden sul’dam’lara baktı, sonra gözlerini kaçırdı ve derin bir nefes aldı. “Geri Dönüş doğuya hedeflenmiş gibi görünüyordu. Askerler Her Daim Muzaffer Ordu’nun baharın sonundan önce Illian’ı imparatoriçelerine sunacağına inanıyor. Hem Şehir’in kendisini, hem de kalanını.” Sözde, Aes Sedailer Beyaz Kule’ye giderken doğdukları ülkelerden vazgeçerdi, ama her Illianlı için Illian “Şehir’di” ve baş harfin büyük olduğunu işitebiliyordunuz.

“Bu güzel,” dedi Mat, yarı kendi kendine, düşünceler içinde. Askerler her zaman yersiz konuşurdu; işte bu yüzden, son ana kadar planlarınızı her askere anlatmazdınız. Teslyn’in ince kaşları kalktı ve Mat ekledi, “Bu Lugard yolunun çoğunlukla açık olacağı anlamına geliyor.” Teslyn’in baş sallaması sertti ve pek de memnun değildi. Aes Sedailerin ne yapmaları gerektiği ve ne yaptıkları genellikle apayrı şeyler olurdu.

“Kimseyle konuşmadık, Lordum, yalnızca kızları izledik,” dedi Bethamin, her zamankinden de ağır bir şekilde. Seanchanlar genellikle, bir kar fırtınasının ortasında dökülen bal gibi konuşuyordu. Üç sul’dam arasında idarenin onda olduğu açıktı, ama kadın sözlerine devam etmeden önce diğerlerine de teker teker baktı. “Ebou Dar’da, sul’dam odalarında Illian’dan başka laf edilmiyordu. Şişman bir ülke ve şişman bir şehir. Pek çok kişinin pek çok unvan ve servet kazanabileceği bir yer.” Serveti, yeni bir unvanın yanında pek de önemli değilmiş gibi eklemişti. “Böyle bir şeyi bilmek isteyeceğinizi fark etmiş olmalıydık.” Derin bir nefes daha alırken elbisesinden dışarı fırlayıverecekti neredeyse. “Sormak istediğiniz sorular varsa, Lordum, bildiklerimizi anlatırız.”

Renna hevesli bir ifade ile Mat’e eğildi yine, Seta araya girdi, “Mola verdiğimiz köylerde ve kasabalarda kulak da kabartabiliriz, Lordum. Kızlar sinsi olabilir, ama bize güvenebilirsiniz.”

Bir kadın size yardım etmek istiyorsa, neden her seferinde sizi sıcak su dolu bir kazana oturtup ateşi harlandırarak başlardı? Joline’in yüzü horgörülü bir buz maskesine dönüştü. Seanchan kadınlar fark etmeye değmezdi; bunu bir bakışla açıkça ifade etti. Buz gibi bakışlarını çeken Mat lanet olası Cauthon’du. Edesina’nın ağzı gerildi ve kadın bakışlarıyla Mat’te ve sul’dam’larda delikler açmaya çalıştı. Teslyn bile kızgın görünmeyi başarıyordu. O da kurtarıldığı için minnettardı, ama o da bir Aes Sedai’ydi. Ve kaş çatışını Mat’e yöneltti. Mat, sul’dam’lardan biri ellerini çırpacak olsa kadının ürkmüş kurbağa gibi sıçrayacağını tahmin ediyordu.

“Benim istediğim,” dedi sabırla, “hiçbirinizin arabaların yanından ayrılmaması.” Kadınlara karşı sabırlı davranmak gerekirdi ve buna Aes Sedailer de dahildi. Bunu çok iyi öğreniyordu. “Bu sirkte bir Aes Sedai bulunduğuna dair tek bir fısıltı üzerine, belimize dek onu avlayan Seanchanlara gömülürüz. Sirkte Seanchanlar bulunduğu söylentileri de aynı şekilde sonuçlanır. Her durumda, eninde sonunda biri gelip söylentinin arkasında ne olduğunu araştırır ve hepimiz kendimizi turşu kazanında buluruz. Kendinizi belli etmeyin. Lugard’a yaklaşana kadar saklanmanız gerek. Çok şey istemiyorum sizden, değil mi?” Bir şimşek arabanın pencerelerini mavi bir ışıkla aydınlattı ve tepede gök gürültüsü patladı. O kadar yakındaydı ki arabayı sarstı.

Günler ilerledikçe, çok şey istediği anlaşıldı. Ah, Aes Sedailer dışarı çıkarken başlıklarını iyice çekiyorlardı –yağmur bunun için bir bahane daha veriyordu; hem yağmur, hem soğuk– ama genellikle biri ya da diğeri arabanın oturağında yolculuk ediyordu ve sirk halkının yanında hizmetkârmış gibi yapmaya çalışmıyorlardı. Kim olduklarını itiraf ettiklerinden değil elbette ya da birilerine emir verdiklerinden ya da birbirleri dışında birileri ile konuştuklarından değil, ama hangi hizmetkâr insanların yolundan çekilmesini beklerdi ki? Seanchan bulunmadığından emin olduklarında köylere, bazen kasabalara da giriyorlardı. Bir Aes Sedai emin olduğunda, o şey doğru olmalıydı. İki kez, kuzeye giden yerleşimcilerle dolu bir kasaba bulup, koşa koşa geri dönmüşlerdi. Mat’e ziyaretlerinde öğrendiklerini aktarıyorlardı. Mat aktardıklarını düşünüyordu. Teslyn, Aes Sedai tarzında olsa bile, minnettar görünüyordu gerçekten. Edesina da. Bir şekilde.

Farklılıklarına rağmen Joline, Teslyn ve Edesina kaz sürüsü gibi bir arada dolaşıyorlardı. Birini görmüşseniz, üçünü görüyordunuz. Büyük olasılıkla bunun sebebi, onları güzelce pelerinlerine sarınmış ve gizlenmiş halde gezintiye çıkmışken gördüğünüzde, bir dakika sonra Bethamin, Renna ve Seta’yı da peşlerinden giderken görmenizdi. Ah, büyük kayıtsızlıkla yapıyorlardı bunu, ama “kızları” asla gözlerinin önünden ayırmıyorlardı. Kaz sürüleri. Kör bir adam bile iki kadın grubu arasında gerilim olduğunu görebilirdi. Kör bir adam bile aralarında tekinin dahi hizmetkâr olmadığını görebilirdi. Sul’dam’lar saygın konumlarını ve yetkelerini koruyorlar, Aes Sedailer kadar büyük bir kibirle hareket ediyorlardı. Ama Mat uydurduğu hikâyeye bağlı kaldı.

Bethamin ve diğer ikisi Seanchanlara karşı Aes Sedailer kadar dikkatli davranıyordu, ama bir köye ya da kasabaya gittiklerinde onlar da Aes Sedailerin peşinden gidiyorlardı ve Bethamin kulak kabartarak öğrendikleri bilgi kırıntılarını hep aktarıyordu. Bu arada Renna yüzüne dalkavuk bir gülümseme oturtuyor, Seta “kızların” şunu ya da bunu unuttuklarını ya da hiç işitmediklerini iddia ediyordu; kendine Aes Sedai deme cüretini gösteren kadınlar söz konusu olduğunda asla emin olamıyordunuz; belki de Mat, her şey güvenli olana kadar onların tasmalanmasını yeniden düşünmeliydi.

Hikâyeleri, Aes Sedailerin anlattıklarından pek farklı değildi gerçekten de. Kasabalılar daha çok gelip geçen Seanchanlardan duyduklarını konuşuyordu. Pek çok yerleşimci endişeliydi, kafaları Altara’yı kasıp kavuran Aiel vahşileri hakkında hikâyelerle doluydu, ama yerli halkın tamamı bunun kuzeyde bir yerde olduğunu söylüyordu. Ama daha yüksekte birileri de aynı şeyleri düşünüyor gibiydi, çünkü pek çok yerleşimci doğuya, Illian’a yönlendirilmişti. Güçlü biri ile bir ittifak yapılmıştı ve bu kişi Yüksek Leydi Suroth’a pek çok bölgeye giriş hakkı vermişti. Kadınlar, söylentileri dinlemelerine gerek olmadığına ikna olmuyordu bir türlü. A’dam’ları teslim ettikleri gerçeğini de aşamıyorlardı. Aslında, o gümüşsü tasmalar ve üç sul’dam, Mat’in Aes Sedailere karşı kullanabileceği yegâne şeylerdi. Minnet. Bir Aes Sedai’den! Ha! O tasmaları Aes Sedailere takmayı gerçekten düşündüğünden değil. En azından, sık sık değil. Gerçekten fena saplanmıştı.

Gerçekten de sul’dam’ların ve Aes Sedailerin öğrendiklerine ihtiyacı yoktu. Daha iyi kaynakları vardı: güvendiği insanlar. Eh, Thom’a güveniyordu. Beyaz saçlı âşık, Olver ile Yılanlar ve Tilkiler oynamaktan alıkonabildiği ve ceketinin göğsünde taşıdığı kırışık bir mektuba bakarak kara kara düşünmediği zamanlarda. Thom bir ortak salona giriyor, bir hikâye anlatıyor, biraz jonglörlük yapıyor, oradaki her adamın kafasından geçenleri öğrenmiş halde çıkıyordu. Mat Juilin’e de güveniyordu –adam jonglörlük ve hikâye anlatıcılığı yapmasa bile, neredeyse Thom kadar başarılıydı– ama Juilin hep Thera’yı yanında götürmekte ısrar ediyordu. Kasabaya yürürlerken Thera ciddi bir tavırla onun koluna girmiş oluyordu. Onun özgürlüğe alışması için, diyordu adam. Kadın Juilin’e bakarak gülümsüyordu. O iri gözleri karanlık karanlık parlıyor, o küçük dolgun ağız öpülmek istiyordu. Belki de kadın, Juilin ve Thom’un iddia ettiği gibi Tarabon Panarch’ıydı, ama Mat bundan kuşku duymaya başlamıştı. Vücudunu bükerek gösteri yapan kızlardan bazılarını, Tarabonlu hizmetçinin Tearlı hırsız avcısını yürüyemeyecek hale getirene dek yorduğu hakkında şakalaşırken duymuştu. Ama Panarch da olsa hizmetçi de, Thera ne zaman peltek aksan duysa diz çökecek oluyordu hâlâ. Mat, ona bir soru soran herhangi bir Seanchan’ın, Juilin Sandar’dan başlayıp Aes Sedailerin hangi arabada kaldığına kadar, kadının bildiklerini öğreneceğini ve kadının her şeyi diz çökmüş halde anlatacağını tahmin ediyordu. Mat’in kitabına göre, Thera Aes Sedailerin ve sul’dam’ların oluşturduğu tehlikenin toplamından daha büyük bir tehlikeydi. Ama kadınının güvenilir olmayabileceği ima edildiğinde Juilin kabarıyor, Mat’in kafasını kırmayı düşünüyormuş gibi bambu değneğini çevirmeye başlıyordu. Bir çözüm yoktu, ama Mat geçici bir tedbir buldu, en kötüsü olursa birazcık önceden haber almanın bir yolunu buldu.

“Elbette onları izlerim,” dedi Noal, çocuk oyunu olacağını anlatan gedik dişli bir sırıtışla. Boğum boğum elini yamuk burnunun yanına koydu ve diğer boğum boğum elini ceketinin altına, bıçaklarını sakladığı yere götürdü. “Kadının kimseyle konuşmamasını sağlamanın daha iyi olmayacağından emin misin? Yalnızca bir öneri, evlat. Hayır dersen, hayırdır.” Mat şiddetle hayır dedi. Hayatında bir kadın öldürmüştü ve bir başkasını katledilmeye bırakmıştı. Ruhuna bir üçüncüyü eklemeyecekti.

“Suroth bir kralla ittifak kurmuş gibi görünüyor,” diye bildirdi Juilin, bir kupa baharatlı şarabın üzerinden. En azından Thera adamın daha fazla gülümsemesini sağlıyordu. Kadın sıkışık çadırlarında, Juilin’in taburesinin yanına büzüldü ve başını adamın kucağına koydu. Juilin boş eliyle onun saçlarını okşadı. “En azından, güçlü bir yeni müttefikten bahsediyorlar. Ve Aieller o yerleşimcilerin ödünü patlatıyor.”

“Yerleşimcilerin çoğu doğuya gönderildi,” dedi Thom, hüzünle kupasının içine bakarak. Juilin gün geçtikçe daha mutlu olurken, Thom daha hüzünlü oluyor gibiydi. Noal dışarıda, Juilin ve Thera’yı izliyordu. Lopin ile Nerim çadırın arka tarafında bağdaş kurup oturmuşlardı, ama iki Cairhienli hizmetkâr adam dikiş sepetlerini çıkarmış, Mat’in Ebou Dar’da edindiği iyi ceketleri inceliyor, onarım gerekip gerekmediğine bakıyorlardı, bu yüzden küçük çadırın içi kalabalık geliyordu. “Pek çok da asker,” diye devam etti Thom. “Her şey, Illian’ın tepesine çekiç gibi ineceklerini anlatıyor.”

Eh, en azından onlardan işittiğinde saf gerçeği işittiğini biliyordu. Onların kafalarında Aes Sedai tarzı laf çarpıtmalar ya da sul’dam tarzı yaltaklanmalar yoktu. Bethamin ve Seta diz kırmayı bile öğrenmişlerdi. Bir şekilde, Mat Renna’nın iki büklüm eğilmesi karşısında daha rahat hissediyordu. Dürüst bir hareketmiş gibi geliyordu. Tuhaf, ama dürüst.

Kendi adına, köyde de olsalar kasabada da, Mat yakasını kaldırarak ve şapkasını indirerek çabucak çevresine bakınıyor, sonra sirke geri dönüyordu. Nadiren pelerin takıyordu. Bir pelerin, üzerine sakladığı bıçakları kullanmasını güçleştirebilirdi. Onlara ihtiyaç duyacağını düşündüğünden değil. Yalnızca tedbirli bir önlemdi. İçki, dans ya da kumar da yoktu. Özellikle de kumar. Bir hanın ortak salonundaki masada tıkırdayan zarların sesi onu cezbediyordu, ama Mat’in zarlarla şansı hançerlerin çekilmesine sebep olmasa bile fark edilirdi ve Altara’nın bu taraflarında hem erkekler, hem de kadınlar kemerlerine taktıkları hançerler taşıyordu ve onları kullanmaya hazırdılar. Mat fark edilmeden geçip gitmek istiyordu, bu yüzden zar oyunlarını es geçiyor, ona gülümseyen meyhane hizmetçilerine serinkanlılıkla başını sallıyor, bir kadehten fazla şarap içmiyor, hatta genellikle o kadarından bile kaçınıyordu. Hem, sirkte yapacak işi vardı. Bir tür iş. Ebou Dar’dan ayrılmalarından sonraki ilk gece başlamıştı ve zorlu bir işti.

“Benimle gelmene ihtiyacım var,” demişti o gece, yatağının altında, arabanın yan duvarına takılmış dolabı çekip açarak. Kumar sayesinde tamamen dürüstçe kazandığı altın sandığını orada saklıyordu. En azından, becerebildiğince dürüstçe. Büyük kısmı tek bir at yarışından gelmişti ve atlar söz konusu olduğunda Mat’in şansı diğer adamlarınkinden daha iyi değildi. Kalanlara gelince... Bir adam zar atmak, iskambil oynamak ya da para fırlatmak istiyorsa, kaybetmeye hazır olmalıydı. Diğer yatağa oturmuş, elini çıkmaya başlamış saçlarının üzerinden geçirmekte olan Domon bu dersi öğrenmişti. Adam iyi bir so’jhin gibi yerde uyumaya razı olmalıydı, ama başlangıçta ikinci yatak için her gece Mat’le para atmakta ısrar etmişti. İlk yatağı Egeanin almıştı, elbette. Para atmak zarlar kadar kolaydı. Para kenarı üzerine konmadığı sürece, ki bazen Mat için öyle yapıyordu. Ama öneriyi Domon yapmıştı. Mat değil. Mat art arda dört kez kazanana, sonra beşinci gece para art arda üç kez kenar üstü inene kadar. Artık sırayla yatıyorlardı. Ama o gece yine de yerde yatma sırası Domon’daydı.

Peşinde olduğu küçük, güderi keseyi bularak ceket cebine tıktı, doğruldu ve ayağı ile dolabı kapattı. “Bir gün onunla yüzleşmen gerekecek,” dedi. “Ve ortamı sakinleştirmek için sana ihtiyacım var.” Tuon’un sinirini üzerine çekecek birine ihtiyacı vardı, onunla karşılaştırıldığında Mat’in kabul edilebilir görüneceği birine, ama bu şekilde söyleyemezdi, değil mi? “Sen bir Seanchan asilisin ve çizmemi ağzıma tıkmamı engelleyebilirsin.”

“Neden ortamın sakinleşmesi gerekiyor?” Egeanin’in peltek konuşması testere kadar sertti. Kadın araba kapısının önünde durmuş, yumruklarını kalçalarına dayamış, uzun siyah peruğunun altından delici mavi gözlerle bakıyordu. “Neden senin onu görmen gerekiyor? Yaptıkların yetmedi mi?”

“Bana ondan korktuğunu söyleme,” diye güldü Mat, soruyu yanıtlamaktan kaçınarak. Delice gelmeyecek ne yanıt verebilirdi ki? “Onu sen de ancak benim kadar kolaylıkla kolunun altına sıkıştırıverebilirsin. Ama kafanı kesmesine ya da seni dövmesine izin vermeyeceğime söz veriyorum.”

“Egeanin hiçbir şeyden korkmaz, evlat,” diye hırladı Domon korurcasına. “Gitmek istemiyorsa, o zaman git kızla kendin flört et. Dilersen geceyi orada geçirebilirsin.”

Egenin Mat’e dik dik bakmaya devam etti. Ya da belki yalnızca ona bakarken dalmıştı. Sonra bakışlarını Domon’a çevirdi, omuzları biraz çöktü ve pelerinini duvardaki çengelden kaptı. “Hadi yürü, Cauthon,” diye hırladı. “Yapılması gerekiyorsa, en iyisi yapalım da bitsin.” Bir anda arabadan çıkıverdi. Ona yetişmek için Mat’in acele etmesi gerekti. Ne kadar mantıksız gelirse gelsin, neredeyse kadının burada Domon’la yalnız kalmak istemediğini sanırdınız.

Penceresiz mor arabanın dışında, kapkara gecenin içinde, derin gölgelerin içinde bir gölge kıpırdandı. Hilal bir anlığına bulutların arasından çıkınca Mat Harnan’ın lamba çenesini tanıdı.

“Her şey sakin, Lordum,” dedi sıra başı.

Mat başını salladı ve cebindeki güderi keseyi yoklayarak derin bir nefes aldı. Hava temizdi, yağmur tarafından yıkanmıştı ve atlardan uzaktaydılar. Pislik kokusundan ve hayvan kafeslerinin kokuşmuşluğundan uzaklaşmak Tuon’u rahatlatmış olmalıydı. Solundaki gösterici arabaları, sağındaki kanvas tepeli depo arabaları kadar karanlıktı. Daha fazla beklemenin anlamı yoktu. Egeanin’i önden, mor arabanın basamaklarına itti.

İçeride beklediğinden daha fazla insan vardı. Setalle yataklardan birinin üzerine oturmuş, nakış çemberini işliyordu yine ve Selucia uzak uçta ayakta duruyor, başörtüsünün altından kaşlarını çatıyordu, ama Noal diğer yatağın üzerine oturmuş, görünüşe göre düşüncelere dalmıştı ve Tuon yere bağdaş kurup oturmuş, Olver’le Yılanlar ve Tilkiler oynuyordu.

Mat içeri girdiğinde oğlan yüzünü neredeyse ikiye bölen kocaman bir sırıtışla döndü. “Noal bize Co’dansin’i anlatıyordu, Mat,” diye nida etti. “Shara’nın bir ismi de buymuş. Ayyadların yüzlerine dövme yaptırdıklarını biliyor muydun? Shara’da yönlendirebilen kadınlara böyle diyorlarmış.”

“Hayır, bilmiyordum,” dedi Mat, Noal’a sert sert bakarak. Vanin ve Kızılkolların oğlana kötü alışkanlıklar edindirdiği yeterince kötüydü. Juilin ve Thom’dan öğrendiklerinden bahsetmiyordu bile. Bir de Noal’ın oğlanın kafasını saçmalıklarla doldurması gerekmiyordu.

Aniden Noal kalçasına bir şaplak attı ve doğruldu. “Şimdi hatırladım,” dedi ve sonra ahmak adam ezberden okudu.

“Talih yüksekteki güneş gibi gidiyor

kuzgunları uçuran tilki ile birlikte.

Ruhu şans, gözü şimşek,

Gökyüzünden ayları topluyor.”

Kırık burunlu adam, orada başkalarının da olduğunu yeni fark etmiş gibi çevresine bakındı. “Bunu hatırlamaya çalışıyordum. Ejder Kehanetleri’nden.”

“Çok ilgi çekici, Noal,” diye mırıldandı Mat. O sabah, Aes Sedailer paniğe kapıldığında olduğu gibi renkler kafasının içinde döndü. Bu sefer bir resim oluşturmadan çakıp gittiler, ama Mat geceyi çırılçıplak bir çalının altında geçirmiş gibi üşüdüğünü hissetti. Dünyada istediği son şey birinin onu Kehanetlerle ilişkilendirmesiydi. “Belki bir gün hepsini okursun bize. Ama bu gece değil, ha?”

Tuon başını kaldırıp kirpiklerinin arasından ona baktı. Üzerine çok büyük gelen bir elbise giymiş siyah porselen bebeğe benziyordu. Egeanin’i, kadın yokmuş gibi görmezden geldi ve aslında Egeanin duvara takılmış dolabın bir parçasıymış gibi görünmek için elinden geleni yapıyordu. Dikkat dağıtma umutları buraya kadardı.

“Oyuncak kaba davranmak istemedi,” diye mırıldandı Tuon, ağır bal gibi peltek sesiyle. “Yalnızca, hiç görgü terbiyesi almadı. Ama geç oldu, Charin Efendi; Olver’in yatma zamanı geldi. Belki çadırına kadar ona eşlik edersin? Başka zaman yine oynarız, Olver. Bana taş oyununu öğretmek ister misin?”

Olver çok isterdi. Bunu söylerken neredeyse yerinde kıvranıyordu. Oğlan bir kadına gülümseme şansı verecek her şeyi severdi. Kulaklarının tokatlana tokatlana olduğundan da kocaman olmasına sebep olacak şeyler söyleme şansından bahsetmeye bile gerek yoktu. Mat bunu ona “amcalarından” hangisinin öğrettiğini bir bulursa... Ama oğlan hatırlatılmasını beklemeden oyun parçalarını toplamış, çizgili kumaş parçasını dikkatle rulo yapmıştı. Hatta reverans yaparak Yüksek Leydi’ye teşekkür etti, sonra Noal’ın onu götürmesine izin verdi. Mat onayla başını salladı. Oğlana reverans yapmayı o öğretmişti, ama oğlan genelde kadınlara pis pis sırıtmayı da ekliyordu. Kimin öğrettiğini bir bulursa...

“Beni rahatsız etmek için bir sebebin mi var, Oyuncak?” dedi Tuon serin bir sesle. “Gerçekten geç oldu ve ben yatmayı düşünüyordum.”

Mat reverans yaptı ve ona en iyi gülümsemesini sundu. O nazik davranmasa bile Mat davranabilirdi. “Yalnızca iyi olduğundan emin olmak istedim. Bu arabalar yolda rahatsız olabiliyor. Hem, senin için bulabildiğim giysilerden memnun olmadığını biliyorum. Bunun kendini biraz daha iyi hissetmeni sağlayabileceğini düşündüm.” Güderi keseyi cebinden çıkardı ve süslü bir hareketle uzattı. Kadınlar birazcık süslü hareketlerden hoşlanırdı.

Selucia gerildi, mavi gözleri keskinleşti, ama Tuon ince parmaklarını oynattı ve iri göğüslü hizmetçi sakinleşti. Birazcık. Mat genellikle canlı kadınlardan hoşlanırdı, ama bu işi mahvederse kadının poposunu şaplaklayacaktı. Bir çabayla gülümsemesini korudu, hatta biraz daha genişletmeyi başardı.

Tuon keseyi defalarca ellerinde çevirdikten sonra iplerini çözdü ve içindekileri kucağına boşalttığı keseden kalın altın ve oyulmuş kehribardan bir kolye çıktı. Pahalı bir parçaydı ve kesinlikle Seanchan işiydi. Mat o şeyi bulduğu için kendisiyle gurur duyuyordu. Bir akrobata aitti, akrobat da onu beğenen bir Seanchan subaydan almıştı, ama subay onu terk ettiği için satmaya razı olmuştu. Onun tenine yakışmıyordu, o da ne demek oluyorsa. Mat gülümsedi ve bekledi. Mücevherler her zaman bir kadının yüreğini yumuşatırdı.

Ama kimse beklediği gibi tepki vermedi. Tuon kolyeyi iki eliyle yüzünün önüne kaldırdı, hiç böyle bir şey görmemiş gibi inceledi. Selucia’nın dudakları alayla kıvrıldı. Setalle nakış çemberini dizlerinin üzerine koydu ve Mat’e baktı. Kadın başını iki yana sallarken kulaklarındaki iri altın halkalar sallandı.

Aniden Tuon kolyeyi omzunun üzerinden arkaya, Selucia’ya uzattı. “Bana uygun değil,” dedi. “Sen ister misin, Selucia?” Mat’in gülümsemesi biraz küçüldü.

Krema tenli kadın kolyeyi, ölü bir sıçanı kuyruğundan tutuyormuş gibi, başparmağı ve işaret parmağı arasında kaldırdı. “Bir shea dansçısının peçesiyle takabileceği bir parça,” dedi alayla. Bileğini kıvırarak kolyeyi Egeanin’e fırlattı ve, “Tak şunu!” diye terslendi. Egeanin kolyeyi yüzüne çarpmadan yakaladı. Mat’in gülümsemesi tamamen silindi.

Bir patlama bekliyordu, ama Egeanin hemen kancayı açtı ve kocaman peruğunu arkaya iterek boynuna taktı. Yüzündeki ifadeye bakarak, kalıplanmış kar da olabilirdi.

“Dön,” diye emretti Selucia ve bu kesinlikle bir emirdi. “Bir göreyim.”

Egeanin döndü. Çit direği kadar dikti, ama yine de döndü.

Setalle dikkatle ona baktı, başını şaşkınlıkla iki yana salladı, sonra Mat’e farklı bir şekilde başını iki yana sallayarak nakışına döndü. Kadınların baş sallamaları, bakışları kadar çeşitliydi. Bu seferki Mat’in bir ahmak olduğunu söylüyordu ve Mat daha ince nüansları yakalamayı becerememişse de buna memnundu. O nüanslardan hoşlanacağını sanmıyordu. Yak beni, diye düşündü. Tuon için bir kolye satın almıştı, kadın onu Mat’in önünde Selucia’ya vermişti ve kolye şimdi Egeanin’in miydi?

“Yeni bir isim için gelmiş,” dedi Tuon düşünceli düşünceli. “Kendine ne diyor?”

“Leilwin,” diye yanıt verdi Selucia. “Bir shea dansçısı için uygun bir isim. Leilwin Gemisiz nasıl?”

Tuon başını salladı. “Leilwin Gemisiz.”

Egeanin, her sözcük bir tokatmış gibi irkildi. “Çekilebilir miyim?” diye sordu katı katı, dik bir açıyla eğilerek.

“Gitmek istiyorsan git,” diye hırladı Mat. Kadını getirmek en iyi fikri değildi, ama o olmazsa belki durumu biraz kurtarabilirdi.

Gözlerini yere dikmiş olan Egeanin diz üstü çöktü. “Lütfen, çekilebilir miyim?”

Tuon yerde, dimdik bir sırtla oturup uzun boylu kadına baktı. Onu hiç görmediği açıktı. Selucia dudaklarını büzerek Egeanin’i tepeden tırnağa süzdü. Setalle iğnesini çembere gerilmiş kumaşa sağladı. Kimse Mat’ten yana bakmıyordu.

Egeanin yere kapandı ve kadın yeri öptüğünde Mat şaşkın küfrünü boğdu. “Lütfen,” dedi Egeanin boğuk bir sesle, “çekilme izni için yalvarıyorum.”

“Gideceksin,” dedi Selucia, bir tavuk hırsızı ile konuşan bir kraliçe kadar soğuk bir sesle, “ve bir shea dansçısının peçesi ile örtülene dek yüzünü görmeyeceğim.”

Egeanin elleri ve dizleri üzerinde geri geri süründü ve yuvarlanırcasına kapıdan çıktı. O kadar hızlı gitmişti ki Mat’in ağzı açık kalmıştı.

Mat bir çabayla yeniden gülümsemeyi başardı. Kalmak pek anlamlı görünmüyordu, ama zarif bir çıkış yapabilirdi. “Eh, sanırım...”

Tuon, ona bakmadan parmaklarını yine oynattı ve Selucia Mat’in sözünü kesti. “Yüksek Leydi yorgun, Oyuncak. Gidebilirsin.”

“Bak, benim adım Mat,” dedi Mat. “Kolay bir isim. Basit bir isim. Mat.” Tuon, verdiği tepkiye bakarak, gerçekten de porselen bebek olabilirdi.

Ama Setalle nakış çemberini bıraktı, bir elini kemerinin arkasına taktığı hançerin kabzasına götürerek doğruldu. “Genç adam, bizi yatmaya hazırlanırken görecek kadar oyalanabileceğini sanıyorsan, fena halde yanılıyorsun.” Kadın bunu söylerken gülümsüyordu, ama elinde hançer vardı ve bir kaprisle onu bir erkeğe saplayabilecek bir Ebou Darlıydı. Tuon kıpırtısız bir bebek gibi kaldı; yanlışlıkla uyumsuz kıyafetler giymiş, tahtında oturan bir kraliçe. Mat çıktı.

Egeanin bir elini arabanın yanına yaslamış, başını eğmişti. Diğer eli boynundaki kolyeyi kavramıştı. Harnan orada olduğunu göstermek için karanlıkta, biraz ötede kıpırdandı. O anda Egeanin’den uzak durduğuna göre akıllı bir adamdı. Mat akıllı olamayacak kadar sinirliydi.

“O da neydi?” diye sordu. “Artık Tuon’un önünde diz çökmen gerekmiyor. Ya Selucia? Kadın lanet bir leydi hizmetçisi! Senin onun için sıçradığın gibi kraliçesine sıçrayan biri tanımıyorum.”

Egeanin’in sert yüzü gölgeliydi, ama sesi perişandı. “Yüksek Leydi... kimse o. Selucia onun so’jhin’i. Düşük Kan’dan olan kimse onun so’jhin’i ile göz göze gelmeye cüret edemez. Belki Yüksek Kan’dan olanlar da.” Kolyeyi çekince kanca metalik bir sesle koptu. “Ama diğer yandan, ben artık Kan’dan değilim.” Elini arkaya attı ve kolyeyi tüm gücüyle gecenin içine fırlattı.

Mat ağzını açtı. O şeye verdiği parayla bir düzine birinci sınıf at alabilirdi ve geriye parası da kalırdı. Tek kelime etmeden ağzını kapattı. Her zaman bilge olmayabilirdi, ama bir kadının gerçekten de onu hançerleyebileceği bir zamanı görecek kadar bilgeydi. Bir şey daha biliyordu. Egeanin, Tuon ve Selucia’nın yanında bu şekilde davranıyorsa, sul’dam’ları uzak tutsa iyi olacaktı. Tuon parmaklarını oynatmaya başladığında Işık bilir onlar ne yapardı.

Sonuçta, ona yapacak bir iş kalmıştı. Eh, çalışmaktan nefret ediyordu, ama kafasındaki o eski anılar savaşlarla doluydu. Savaştan da nefret ediyordu –insan öldürülebilirdi!– ama çalışmaktan daha iyiydi. Strateji ve taktik. Araziyi öğren, düşmanını öğren ve bir gün kazanamazsan başka gün kazanırsın.

Ertesi gece tek başına mor arabaya döndü ve Olver Tuon’a verdiği taş dersini bitirdiğinde Mat Tuon’u bir oyun için kandırdı. Başta, yerde, ufak tefek esmer kadının karşısında otururken, kazanmalı mı, kaybetmeli mi, emin olamadı. Bazı kadınlar her seferinde kazanmayı seviyordu, ama erkek onun bu iş için çalışmasını sağlamalıydı. Bazıları erkeğin kazanmasından ya da en azından kaybettiğinden daha fazla kazanmasından hoşlanırdı. İkisi de Mat’e mantıklı gelmiyordu –o kazanmayı severdi ve ne kadar kolay kazanırsa o kadar iyiydi– ama öyleydi işte. O daha düşünürken, Tuon onun yerine karar verdi. Daha oyunun yarısında, Mat kadının onu çıkamayacağı bir tuzağa düşürdüğünü fark etti. Tuon’un beyaz taşları onun siyah taşlarını çepeçevre sarmıştı. Temiz ve sağlam bir zaferdi.

“Pek iyi oynamıyorsun, Oyuncak,” dedi Tuon alayla. Sesine rağmen iri, parlak gözleri onu serinkanlılıkla, ölçüp biçerek, tartarak süzüyordu. Bir erkek o gözlerin içinde boğulabilirdi.

Mat gülümsedi ve biri onu kovmayı düşünemeden veda etti. Strateji. Geleceği düşün. Beklenmedik olanı yap. Ertesi gece, sirkin terzilerinden biri tarafından yapılmış küçük, kırmızı bir kâğıt çiçek getirdi. Ve şaşkın şaşkın bakan Selucia’ya sundu. Setalle’nin kaşları kalktı, Tuon bile hayrete düşmüş göründü. Taktik. Rakibinin dengesini yitirmesini sağla. Bir düşününce, kadınlar ve savaşlar o kadar da farklı değildi. İkisi de bir erkeği sise sarıyordu ve hiç uğraşmadan öldürebilirdi. Dikkatsiz davranırsa.

Her gece, Setalle ve Selucia’nın dikkatli bakışları altında bir taş oyunu oynamak için mor arabayı ziyaret ediyordu ve çapraz çizgili oyun tahtasına odaklanıyordu. Tuon çok iyiydi ve o parmaklarını tuhaf bir zarafetle geriye bükerek taşlarını yerleştirirken Mat kolaylıkla onu izlemeye dalabiliyordu. Kadın iki buçuk santim uzunluğunda tırnaklara sahip olmaya ve onları kırmamaya özen göstermeye alışmıştı. Gözleri de tehlikeliydi. Taş oyununda ve savaşta berrak bir zihne ihtiyacınız vardı ve kadının bakışları Mat’in kafatasının içine uzanır gibiydi. Ama oyuna daldı ve takip eden yedi oyundan dördünü kazanmayı başardı. Bir tanesi de berabere bitmişti. Kazandığı zaman Tuon tatmin oluyor, kaybettiği zaman kararlılık kazanıyordu. Mat’in korktuğu sinir krizlerini geçirmiyor, ona Oyuncak demek dışında kavurucu yorumlar yapmıyor, o buz gibi ve azametli kibri sergilemiyordu. En azından oyun oynadıkları sürece. Oyundan zevk alıyor, Mat’i bir tuzağa çektiği zaman zaferle gülüyor, Mat kaçmak için akıllıca bir hamle yaptığında zevkle kahkaha atıyordu. Taş oyununa daldığında bambaşka bir kadına dönüşüyordu.

Kâğıt çiçeği, mavi ketenden dikilmiş bir çiçek takip etti ve iki gün sonra bir kadının avucu genişliğinde, pembe ipekten bir çiçek geldi. İkisi de Selucia’ya sunuldu. Kadının mavi gözleri Mat’e takıldığında, gittikçe daha büyük bir kuşkuyla kaş çatıyordu, ama Tuon ona çiçekleri alıkoyabileceğini söylüyordu ve o da onları keten bir kumaş parçasına sararak dikkatle kaldırıyordu. Mat armağan getirmeden üç gün geçmesine izin verdi, sonra kırmızı ipek gül goncalarından küçük bir demet getirdi. Kısa sapları, ışıldayan yaprakları ile doğadakiler kadar gerçek görünüyorlardı, yalnız daha kusursuzdular. Terziden onları yapmasını, ilk kâğıt çiçeği getirdiği gün istemişti.

Selucia bir adım attı, kıvrık dudaklarla goncaları kabul etmek için uzandı, ama Mat oturdu ve çiçekleri oyun tahtasının yanına, birazcık Tuon’a doğru koydu. Hiçbir şey söylemedi, yalnızca orada bıraktı. Kadın onlara bakmadı bile. Mat elini taşların durduğu küçük deri keselere sokarak, ikisi için birer taş çıkardı ve hangisinin nerede olduğundan emin olamayana kadar el değiştirdi, sonra kapalı yumruklarını Tuon’a uzattı. Kadın bir an duraksadı, ifadesizce Mat’in yüzünü inceledi, sonra sol eline dolundu. Mat elini açtığında ışıl ışıl parlayan beyaz taş ortaya çıktı.

“Fikrimi değiştirdim, Oyuncak,” diye mırıldandı Tuon, beyaz taşı dikkatle tahtanın ortasına doğru, iki çizginin kesişimine yerleştirerek. “Çok iyi oynuyorsun.”

Mat gözlerini kırpıştırdı. Kadın onun ne peşinde olduğunu anlamış olabilir miydi? Selucia Tuon’un arkasında duruyordu, hemen hemen boş tahtaya dalmış gibi görünüyordu. Setalle kitabında bir sayfa çevirdi ve daha iyi ışık almak için biraz kıpırdandı. Elbette hayır. Kadın taşlardan bahsediyordu. Mat’in gerçek oyunundan şüphelenecek bile olsa, onu kulağından yakaladığı gibi dışarı atardı. Her kadın yapardı bunu. Taş oyunu olmalıydı.

Berabere kaldıkları geceydi bu, ikisi de düzensiz öbekler ve bölgeler halinde, tahtanın yarısını kontrol altına almıştı. Aslında, Tuon zafer kazanmıştı.

“Sözümü tuttum, Oyuncak,” dedi peltek aksanı ile, Mat taşları keselere koyarken. “Kaçma girişiminde bulunmadım, ihanet girişiminde bulunmadım. Bu, sınırlayıcı.” Arabanın duvarlarına işaret etti. “Yürüyüşler yapmak istiyorum. Karanlıktan sonra da olur. Sen bana eşlik edebilirsin.” Bakışları gonca demetine gitti, sonra Mat’in yüzüne kaydı. “Kaçmayacağımdan emin olabilmen için.”

Setalle ince parmağıyla kaldığı yeri işaretledi ve Mat’e baktı. Selucia Tuon’un arkasında ayakta durdu ve ona baktı. Ne kadar delice görünürse görünsün, kadın gerçekten sözünü tutmuştu. Sirk halkının çoğu yattıktan sonra, karanlıkta yürüyüş yapmanın bir zararı dokunmazdı. Mat kaçmayacağından emin olmak için yanındayken değil. O zaman neden durumun kontrolünü kaybediyormuş gibi hissediyordu?

Tuon pelerin ve başlık takmayı kabul etti, ki rahatlatıcı bir şeydi bu. Tıraşlanmış kafatasında siyah saçlar uzuyordu, ama şimdilik kısacıktılar ve büyük olasılıkla başörtüsü ile uyuyan Selucia’nın aksine, Tuon en ufak başını örtme eğilimi göstermemişti. Saçları, kelleşmeye yüz tutmamış her erkeğinkinden daha kısa olan, çocuk boyunda bir kadın gece bile fark edilirdi. Setalle ve Selucia karanlıkta, biraz arkadan takip ediyorlardı her zaman. Hanımına göz kulak olan bir hizmetçi ve hizmetçiye göz kulak olan Setalle. En azından, Mat öyle olduğunu sanıyordu. Bazen ikisi de onu izliyormuş gibi geliyordu. İkisi, bir koruma ve bir tutsak olarak, fena halde dost canlısıydılar. Mat Setalle’nin Selucia’yı, Mat’in kadınlar konusunda tam bir serseri olduğunu söyleyerek uyardığını duymuştu. Ne de hoş bir laf! Ve Selucia sakin sakin, Mat herhangi bir saygısızlık edecek olursa hanımının onun boynunu kıracağını söyleyerek yanıt vermişti. Sanki tutsak olan onlar değildi.

Mat bu yürüyüşleri, Tuon hakkında bir şeyler daha öğrenmek için kullanmayı düşünmüştü –taş oyunu sırasında fazla konuşmuyordu– ama Tuon Mat’in sorduklarını duymazdan geliyor ya da konuyu değiştiriyor, genellikle Mat’e getiriyordu.

“İki Nehir tamamen ormanlar ve çiftliklerle kaplı,” dedi Mat, ikisi sirkin anacaddesinde yürürken. Bulutlar ayı gizlemişti ve rengârenk arabalar belirsiz kara şekillere dönüşmüştü. Sokağın kenarına dizilmiş gösterici platformları gölgelerden ibaretti. “Herkes tütün yetiştirir ve koyun besler. Babam sığır da besliyor. At ticareti de yapıyor, ama daha çok bir ucundan diğerine tütün ve koyun var.”

“Baban at ticareti yapıyor,” diye mırıldandı Tuon. “Ya sen ne yapıyorsun, Oyuncak?”

Mat omzunun üzerinden arkaya, on adım geriden gelen iki kadına baktı. Sesini yükseltmezse, Setalle işitmeyebilirdi, ama Mat dürüst olmaya karar verdi. Dahası, sirk karanlıkta çok sessizdi. Kadın işitebilirdi ve Mat’in Ebou Dar’da ne yaptığını biliyordu. “Ben bir kumarbazım,” dedi.

“Babam kendine kumarbaz derdi,” dedi Tuon alçak sesle. “Kötü bir bahiste öldü.”

Peki bunun ne anlama geldiğini nasıl öğrenecektiniz?

Bir başka gece, her biri koca bir arabayı kaplayacak şekilde yapılmış bir dizi hayvan kafesinin önünde yürürken, Mat sordu, “Eğlenmek için ne yaparsın, Tuon? Sırf keyif almak için. Taş oyunu dışında.” Kadının ismini kullandığı için Selucia’nın kabardığını on metre uzaktan hissedebiliyordu, ama Tuon aldırmaz gibiydi. Mat aldırmadığını düşünüyordu.

“At ve damane terbiye ederim,” dedi Tuon, uyuyan bir aslanı barındıran kafese bakarak. Hayvan, kalın parmaklıkların arkasına serilmiş samanların üzerinde uzanmış geniş bir gölgeden ibaretti. “Gerçekten de yelesi siyah mı? Seanchan’da siyah yeleli aslan yoktur.”

Damane mi terbiye ediyordu? Eğlenmek için? Işık! “Atlar mı? Ne tür atlar?” Kadın lanet damane’leri terbiye ediyorsa, savaş atları olabilirdi. Eğlenmek için.

“Anan Hanım senin bir serseri olduğunu söylüyor, Oyuncak.” Sesi soğuk değil serindi. Kendine hâkim. Başlığın gölgelerine gizlenmiş yüzünü Mat’e çevirdi. “Kaç kadın öptün?” Aslan uyandı ve herkesin tüylerini diken diken edebilecek bir sesle hıhladı. Tuon’un kılı kıpırdamadı.

“Yine yağmur geliyor gibi,” dedi Mat zayıfça. “Islanmana sebep olursam Selucia postumu yüzer.” Tuon’un alçak sesle güldüğünü duydu. Komik olan ne söylemişti ki?

Ödemesi gereken bir bedel vardı, elbette. Belki işler istediği gibi giderdi, belki gitmezdi, ama iyi gittiğini düşündüğünüz bir anda, her zaman ödenecek bir bedel çıkardı.

“Bir avuç geveze saksağan,” diye yakındı Egeanin’e. Akşam güneşi ufukta oturuyordu, kızıl altın top bulutlarca yarı gizlenmişti ve sirki uzun gölgelere boğuyordu. Bu sefer yağmur yağmıyordu ve soğuğa rağmen paylaştıkları yeşil arabanın altına büzülmüş, oturuyorlar; yanlarından geçen herkesin görebileceği şekilde taş oyunu oynuyorlardı. Çok kişi geçiyordu; bir son dakika işi peşinde koşturan erkekler, gece çökmeden önce çamurlu birikintilerin arasında halka çevirmek ve top tekmelemek için son bir şansı kullanan çocuklar. Eteklerini kaldıran kadınlar geçerken arabaya bakıyorlardı ve başlıklarını kaldırmış olmalarına rağmen Mat yüzlerindeki ifadeyi biliyordu. Sirkte pek az kadın Mat Cauthon’la konuşuyordu. Mat sinirle sol elinde tuttuğu siyah taşları salladı. “Lugard’a vardığımızda altınlarını alacaklar. İlgi göstermeleri gereken tek şey bu. Burunlarını işime sokmamaları gerek.”

“Onları suçlayamazsın,” dedi Egeanin, tahtayı inceleyerek. “Sen ve ben kaçak âşıklarız güya, ama sen benden çok... onunla... zaman geçiriyorsun.” Tuon’a Yüksek Leydi dememekte güçlük çekiyordu hâlâ. “Flört eden bir erkek gibi davranıyorsun.” Taşını yerleştirmek için uzandı, sonra eli tahtanın üzerinde durdu. “Onun töreni tamamlayacağını düşünmüyorsundur, değil mi? O kadar da büyük bir aptal olamazsın.”

“Ne töreni? Sen neden bahsediyorsun?”

“O gece, Ebou Dar’da ona üç kez karım dedin,” dedi Egeanin yavaşça. “Gerçekten bilmiyor musun? Bir kadın bir erkeğin kocası olduğunu üç kez söyler, adam kadının karısı olduğunu üç kez söyler ve evlenmiş olurlar. Genelde takdisler de söz konusu olur, ama evliliği geçerli kılan tanıklar önünde söylenmesidir. Gerçekten bilmiyor muydun?”

Mat güldü ve ensesinde asılı duran hançeri hissederek omuzlarını silkti. İyi bir hançer, bir erkeğe bir rahatlık hissi verirdi. Ama kahkahası boğuktu. “Ama o hiçbir şey söylemedi.” O anda Tuon’un ağzına bir lanet bir paçavra tıkamakla meşguldü! “Demek ki, ben ne dersem diyeyim hiçbir anlamı yok.” Ama Egeanin’in ne demeye çalıştığını biliyordu. Suyun ıslak olduğunu bildiği gibi iyi biliyordu. Kiminle evleneceği söylenmişti ona.

“Kan’dan olanlarda biraz farklıdır. Bazen İmparatorluk’un bir ucundaki bir asil, diğer ucundaki bir asille evlenir. Anlaşmalı evlilik. İmparatorluk ailesinde başka türlü evlilik olmaz. Bir araya gelene kadar beklemek istemeyebilirler, bu yüzden biri evliliği bulunduğu yerde onaylar, diğeri de kendi bulunduğu yerde. İkisi de tanıklar önünde, bir sene bir gün içinde konuşmuşsa, evlilik yasal hale gelir. Gerçekten bilmiyor muydun?”

Mat kesinlikle emindi, ama elindeki taşlar tahtaya döküldü, her yere saçıldı. Lanet kız biliyordu. Belki bütün bunları bir macera, bir oyun olarak görüyordu. Belki kaçırılmanın atları ve lanet damane’leri terbiye etmek kadar eğlenceli olduğunu düşünüyordu! Ama Mat onun oltayı sarkıtmasını bekleyen bir alabalık olduğunu biliyordu.

İki gün mor arabadan uzak durdu. Kaçmanın faydası yoktu –lanet oltayı ısırmıştı bir kez, oraya kendi ayaklarıyla gitmişti– ama lanet şeyi yutması da gerekmiyordu. Yalnız, her şeyin Tuon’un oltayı çekmesine kaldığını biliyordu.

Sirk ne kadar ağır ilerlerse ilerlesin, sonunda Eldar’ı geçen sala vardılar. Sal batı kıyısındaki Alkindar ile doğu kıyısındaki Coramen arasında işliyordu. Her biri yarımşar düzine taş iskeleye sahip, kiremit çatılı taş evlerden oluşan, duvarlarla çevrili minik kasabalardı. Güneş yükseliyordu, gökyüzünden nadiren bir bulut geçiyordu ve geçenler de yeni yıkanmış yün kadar beyazdı. Belki bugün yağmur yağmazdı. Önemli bir geçiş yeriydi, ırmağın yukarısından gelen ticaret gemileri iskelelere bağlanmıştı ve mavnaya benzeyen sallar uzun küreklerle iki kasaba arasında mekik dokuyordu. Görünüşe göre Seanchanlar da burayı önemli bulmuştu. İki kasabanın da dışında askeri kampları vardı ve kampların dışında yükselmeye başlamış taş duvarlara ve içeride inşa edilen taş yapılara bakılırsa, yakın zamanda gitmek gibi bir niyetleri yoktu.

Mat Zar’ın sırtında ilk arabalarla birlikte karşıya geçti. Kahverengi iğdiş at, dikkatsiz gözlere sıradan bir at gibi görünürdü; soğuğa karşı yün şapkasını kulaklarının üzerine çekmiş, kaba yün ceket giymiş bir adam tarafından sürülmesi yersiz kaçmazdı. Aslında Mat Coramen’in arkasındaki tepelik, ormanlık araziye kaçmayı düşünüyor değildi. Bir düşününce, gerçekten düşündüğü söylenemezdi. O kaçsa da kaçmasa da kadın oltayı bırakmayacaktı. Bu yüzden taş iskelelerin sonunda Zar’ın sırtında oturdu ve sirkin karşıya geçip, sallana sallana kasabadan geçmesini izledi. Rıhtımlarda Seanchanlar vardı; tuhaf görünüşlü miğferinde tek bir ince mavi tüy bulunan zayıf, genç bir subayın komutası altında, mavi ve yanık altın rengi çizgiler boyanmış kat kat plakalardan oluşan zırhlar içinde iri yarı adamlardan oluşan bir birlik. Sırf düzen sağlamak için oradaymış gibi görünüyorlardı, ama subay Luca’nın at iznini kontrol etti ve Luca asil lordun kasabanın dışında, sirkin gösterisi yapmasına uygun bir arazi olup olmadığını sordu. Mat’in içinden ağlamak geliyordu. Arkasında, çizgili zırh içindeki askerlerin dükkânlara ve meyhanelere girip çıktığını görebiliyordu. Bir raken uzun, kemikli kanatlar üzerinde gökyüzünde alçaldı, ırmağın karşısındaki kamplardan birine kondu. Yılan boyunlu yaratıkların üçü dördü yerdeydi. O kamplarda yüzlerce asker olmalıydı. Belki bin asker. Ve Luca sirki kurduruyordu.

Sonra sallardan biri iskelenin ucundaki halat tamponlara çarptı ve rampa inerek penceresiz mor arabanın gürleyerek taşların üzerine geçmesine izin verdi. Arabayı Setalle sürüyordu. Selucia bir yanında oturmuş, solgun kırmızı pelerininin başlığının içinden bakıyordu. Diğer yanda, tek santimi bile görünmeyecek şekilde koyu renk bir pelerine sarınmış olan Tuon vardı.

Mat gözlerinin yuvalarından fırlayacağını sandı. İlk önce yüreği göğsünü yarıp geçmezse. Kafasının içindeki zarlar hareketlenmişti, sanki zarlar bir masada yuvarlanıyorlardı. Bu sefer Karanlık Varlık’ın gözleri gelecekti; biliyordu işte.

Ama mor arabanın peşine düşmekten başka yapacak hiçbir şey yoktu. Hayat harikaymış gibi, dükkân çığırtkanları ve tepsilerinden satış yapan seyyar satıcıların arasında, geniş sokakta, arabanın yanında atını sürdü. Ve Seanchan askerlerinin arasında. Şimdi sıra sıra yürümüyorlardı ve parlak renkli arabaları ilgiyle süzüyorlardı. Mat atını arabanın yanında sürdü ve Tuon’un bağırmasını bekledi. Kadın söz vermişti, ama bir tutsak kelepçelerin gevşetilmesi için her şeyi söyleyebilirdi. Tek yapması gereken sesini yükseltmekti, bin Seanchan askeri imdadına koşardı. Zarlar Mat’in kafasının içinde döndüler, sıçradılar. Atını arabanın yanında sürdü ve Karanlık Varlık’ın gözlerini bekledi.

Tuon tek kelime etmedi. Merakla derin başlığının kenarından bakıyordu, merakla ve ihtiyatla, ama yüzünü, hatta ellerini sakladı. Tamamen koyu renk pelerinine sarınmıştı ve tuhaf bir kalabalığın içinde annesinin korumasını arayan bir çocukmuşçasına Setalle’ye sokulmuştu. Coramen kapılarından geçene ve kasabanın arkasında yükselen sırtın eteklerine gelene dek tek kelime etmedi. Luca sirkin arabalarını orada topluyordu. İşte o zaman, Mat kaçış yolu olmadığını gerçekten anladı. Kadın oltayı çekecekti. Yalnızca lanet zamanını bekliyordu.

Mat o gece tüm Seanchanların arabalarında kaldığından emin oldu. Aes Sedailerin de. Mat’in bildiği kadarıyla kimse sul’dam ya da damane görmemişti, ama Aes Sedailer bu kez itiraz etmediler. Tuon da itiraz etmedi. Setalle’nin kaşlarını neredeyse saçlarına dek tırmandıran bir talepte bulundu. Bir açıdan, rica olarak dile getirilmişti, Mat’in verdiği bir sözü hatırlatmıştı, ama Mat bir kadın talepte bulunduğunda anlardı. Eh, bir erkek evleneceği kadına güvenmeliydi. Sırf her istediğini yaptıracağını düşünmesin diye ona, bu konuda düşüneceğini söyledi. Luca gösterilerini sergilerken bütün gün düşündü, Seanchanlar sürü sürü gelip, ağızları bir karış açık, göstericilere bakarken düşündü ve ter döktü. Arabalar tepelerin arasından dolana dolana, eskisinden daha yavaş bir biçimde doğuya yol alırken Mat düşündü, ama vereceği yanıtı biliyordu zaten.

Irmaktan ayrılmalarından sonraki üçüncü gün Jurador isimli tuz kasabasına geldiler ve Mat Tuon’a yapacağını söyledi. Kadın ona gülümsedi ve Mat’in kafasının içindeki zarlar duruverdi. Mat bunu her zaman hatırlayacaktı. Kadın gülümsemişti ve sonra zarlar durmuştu. Bir erkeği ağlatabilirdi!

29
Titreşen Bir Şey

“Bu delilik,” diye gürledi Domon, arabanın kapısını tıkıyormuş gibi, kollarını kavuşturmuş durduğu yerden. Belki de tıkıyordu. Çenesini kavgacı bir tavırla uzatmıştı; kısa kesilmiş, ama yine de saçlarından daha uzun olan sakalını çıkartmıştı ve yumruklarını sıkmayı ya da bir şeylerle güreşmeyi düşünen bir adam gibi ellerini açıp kapatıyordu. Geniş bir adamdı Domon ve ilk bakışta sanıldığı kadar şişman değildi. Mat, elinden gelirse yumruklardan ya da güreşmekten kaçınmak istiyordu.

Siyah ipek eşarbı boynuna dolayıp yara izini sakladı ve eşarbın uzun uçlarını ceketinin içine soktu. Jurador’da, Ebou Dar’daki siyah eşarplı adamı bilen biri çıkması olasılığı... Eh, şansı sayılmasa bile, olasılık oldukça iyi görünüyordu. Elbette, ta’veren olduğu gerçeği de hesaba katılmalıydı, ama onu Suroth ya da Tarasin Sarayı’ndan bir avuç hizmetkâr ile karşı karşıya getirecekse, yatakta kalıp battaniyesini kafasına geçirebilirdi ve olacak olan yine olurdu. Bazen şansınıza güvenmeliydiniz. Sorun şuydu ki, bu sabah uyandığında zarlar yine kafasının içinde yuvarlanmaya başlamıştı. Hâlâ kafatasına çarpıp duruyorlardı.

“Söz verdim,” dedi. Düzgün kıyafetlerine geri dönmesi iyi gelmişti. Ceketi iyi yeşil yündendi, iyi kesimliydi ve neredeyse dizlerine, tepesi kıvrılmış çizmelerinin üzerine geliyordu. İşlemeli değildi –belki biraz işleme iyi olurdu– ama manşetlerinde birazcık dantel vardı. Ve iyi bir ipek gömlek giymişti. Mat bir aynası olduğunu diliyordu. Böyle bir günde bir erkek iyi görünmeliydi. Yataktaki pelerini aldı ve omuzlarına attı. Luca’nınki gibi şatafatlı bir şey değildi. Koyu griydi, neredeyse gece kadar kara. Yalnız, astarı kırmızıydı. Pelerin iğnesi, başparmağından iri olmayan basit gümüş düğümlerden oluşuyordu.

“O da söz verdi, Bayle,” dedi Egeanin. “Bizzat kendi sözü. Asla sözünden dönmez.” Egeanin kesinlikle emin konuşuyordu. En azından Mat’in hissettiğinden daha emin. Ama bazen bir erkeğin riske girmesi gerekirdi. Ortaya koyduğu kendi kellesi olsa bile. Söz vermişti. Ve şanslı biriydi.

“Yine de delilik,” diye homurdandı Domon. Ama Mat geniş siperlikli siyah şapkasını başına oturttuğunda istemeye istemeye kapının önünden çekildi. Eh, en azından Egeanin başını sertçe yana salladığında çekildi. Ama dik dik bakmaya devam etti.

Egeanin Mat’in peşinden arabadan çıktı. Kendi kendine kaş çatıyor, uzun siyah peruğuyla oynuyordu. Belki hâlâ peruk huzursuz ediyordu onu ya da belki bir aydır uzayan saçları yüzünden eskisinden farklı oturuyordu kafasına. Her durumda, peruksuz dolaşmasına yetecek kadar uzamamıştı saçları. Ebou Dar’la aralarına en az yüz elli kilometre daha koymadıkları sürece. Belki Damona Dağları’ndan geçip Murandy’ye girene dek güvenli olmayacaktı.

Gökyüzü açıktı, güneş ufukta yükseliyordu, henüz sirkin kanvas duvarının üzerine tırmanmamıştı ve sabah yalnızca bir kar fırtınası ile karşılaştırıldığında ılık gelirdi. İki Nehir’deki kış sonu gevrekliği yoktu, ama yavaş yavaş insanın iliklerine işleyen, insanın nefesini hafifçe puslandıran bir soğuk vardı. Sirk halkı tekmelenmiş bir karınca yuvasındaki karıncalar gibi ortalıkta koşturuyor, jonglör ringlerini kimin kaldırdığını, kırmızı payetli pantolonu kimin ödünç aldığını, bu gösteri platformunun yerini kimin değiştirdiğini soruyorlardı bağırarak. Ses ve görüntü bir isyan başlangıcı gibiydi, ama seslerin hiçbirinde gerçek bir öfke yoktu. Devamlı bağırıyor, el kol sallıyorlardı, ama yaklaşan bir gösteri varsa asla yumruklaşmaya varmıyordu ve bir şekilde ilk müşteriler içeri alınmadan her gösterici yerini almış oluyordu. Yola çıkarken toplanmakta ağır davranıyor olabilirlerdi, ama gösteri demek para demekti ve bunun için yeterince hızlı hareket edebilirlerdi.

“Gerçekten onunla evlenebileceğini düşünüyorsun,” diye mırıldandı Egeanin, yıpranmış kahverengi eteğini tekmeleyerek Mat’in yanında yürürken. Egeanin’in titizlenen biri olduğu söylenemezdi. Uzun adımları vardı ve kolaylıkla ayak uyduruyordu. Elbiseli ya da elbisesiz, kalçasında bir kılıca ihtiyacı var gibi görünüyordu. “Bunun başka açıklaması olamaz. Bayle haklı. Sen gerçekten delisin!”

Mat sırıttı. “Soru şu: o benimle evlenmeyi düşünüyor mu? Bazen en uyumsuz görünen insanlar bile evlenir.” Asılacağınızı biliyorsanız, yapacak tek şey ilmiğe sırıtmaktı. Bu yüzden Mat sırıttı ve kadını sert yüzünde bir kaş çatışla oracıkta kalakalmış bıraktı. Egeanin’in kendi kendine küfrettiğini düşündü, ama nedenini anlamıyordu. Dünyada evlenmek istediği son kişiyle evlenmesi gereken o değildi. Asil bir kadın, tamamen serinkanlı ketumluk timsali, burnu havada biri. Halbuki Mat gülümsemeyi seven, hevesli bakışları olan meyhane hizmetçilerini tercih ederdi. Bir tahtın vârisi, hem de sıradan bir taht değil; Kristal Taht, Seanchan’ın İmparatorluk Tahtı. Mat’in kafasını deli gibi döndüren ve kimin kimi tutsak aldığını merak etmesine sebep olan bir kadın. Kader sizi gırtlağınızdan yakalamışsa, sırıtmaktan başka yapacak şey yoktu.

Penceresiz mor arabanın görüş alanından çıkana kadar neşeli adımlarını sürdürdü, sonra ayağı takıldı. Burunlarına bakarak, yalnızca farklı annelerden değil, farklı ülkelerden geldikleri açık olmasına rağmen kendilerine Chavana kardeşler diyen dört akrobat adam yakındaki yeşil arabadan fırladılar. Birbirlerine çılgınca el kol sallıyor, bağırıyorlardı. Mor arabaya bir bakış fırlattılar, bir tane de Mat’e, ama tartışmaya fazla dalmışlardı ve daha fazlasını yapamayacak kadar hızlı koşturuyorlardı. Gorderan mor tekerleklerden birine yaslanmış başını kaşıyor, arabanın tahta basamaklarının dibinde duran iki kadına kaşlarını çatıyordu. İki kadın. İkisi de koyu renk pelerinler giymiş, yüzlerini gizlemişlerdi, ama uzun boylu kadının başlığından sarkan çiçekli başörtüsünü tanımamak imkânsızdı. Eh. Tuon’un hizmetçisini yanında isteyeceğini düşünmüş olmalıydı. Asil kadınlar hizmetçileri olmadan hiçbir yere gitmezdi. Bir peniye de iddiaya girseniz bir krona da, sonuçta her şey zarların nasıl düştüğüne varıyordu. Ona ihanet etme fırsatı ellerine geçmişti. Yine de, Mat bir kadının art arda iki kez aynı seçimi yapması üzerine bahis oynuyordu. İki kadının... Hangi aptal böyle bir şey üzerine bahis oynardı ki? Ama zarları atmak zorundaydı. Yalnız, onlar yuvarlanmaya başlamıştı bile.

Selucia’nın soğuk mavi bakışlarına gülümseyerek karşılık verdi ve Tuon için şapkasını çıkararak zarif bir reverans yaptı. Çok gösterişli değil, pelerinini hafifçe savurarak. “Alışverişe çıkmaya hazır mısınız?” Neredeyse “Leydim” diyecekti, ama kadın onun ismini söylemeye razı olana kadar...

“Bir saattir hazırım, Oyuncak,” dedi Tuon soğuk soğuk. Kayıtsızca Mat’in pelerininin kenarını kaldırarak kırmızı ipekten astara baktı, ceketini süzdü, sonra pelerini bıraktı. “Dantel sana yakışıyor. Belki, seni fincan taşıyıcısı yaparsam cüppene dantel ekletirim.”

Mat’in gülümsemesi bir anlığına silindi. Kadınla evlenirse, onu yine de da’covale yapabilir miydi? Egeanin’e sorması gerekecekti. Işık, kadınlar neden işleri hiç kolaylaştırmıyorlardı?

“Benim de gelmemi ister misiniz, Lordum?” diye sordu Gorderan yavaşça, kadınlara bakmadan. Başparmaklarını kemerine taktı ve Mat’e de bakmaktan kaçındı. “Sırf taşımak için, belki?”

Tuon tek kelime etmedi. Mat’e bakarak durdu ve bekledi. İri gözleri her geçen an daha da soğuyordu. Zarlar Mat’in kafasında sıçrıyor, takırdıyordu. Eh, yalnızca bir yürek atımı kadar duraksadıktan sonra başını sallayıp Kızılkol’u yolladı. Belki iki yürek atımı. Şansına güvenmek zorundaydı. Onun sözüne güvenmek zorundaydı. Güven ölümün sesidir. Bu düşünceyi sertçe ezdi. Bu bir şarkı değildi ve hiçbir eski anı ona rehberlik edemezdi. Kafasının içindeki zarlar dönmeye devam ettiler.

Mat hafifçe eğilerek kolunu uzattı. Tuon hayatı boyunca hiç kol görmemiş gibi, dolgun dudaklarını büzerek inceledi onu. Sonra pelerinini topladı ve peşinde süzülen Selucia ile birlikte yola çıktı. Mat’in arkalarından seğirtmesi gerekti. Hayır, kadınlar işleri hiç kolaylaştırmıyordu.

Saatin erkenliğine rağmen iki iri yarı adam ellerinde sopalarla girişte beklemeye başlamışlardı bile. Üçüncü bir adam para toplamak ve sonra yerdeki demir bantlı sandığa boşaltmak için camdan bir sürahiyle bekliyordu. Üç adam da, yüzleri üzerine devrilmeden tek bir bakır alamayacak kadar beceriksiz görünüyorlardı, ama Luca riske girmezdi. Luca’nın sirkinin ismini ilan eden kocaman mavi tabelaya giden kalın halatların içinde yirmi otuz kişi beklemeye başlamıştı bile ve ne yazık ki Latelle de sert yüzü, kızıl payetli elbisesi ve mavi payetli pelerini ile oradaydı. Luca’nın karısı ayı terbiyecisiydi. Mat ayıların, kadının onları ısırmasından korktukları için numara yaptıklarını düşünüyordu.

“Her şey kontrol altında,” dedi Mat ona. “İnan bana, endişelenecek hiçbir şey yok.” Nefesini boşa harcamasa da olurdu.

Latelle onu duymazdan gelerek Tuon ile Selucia’ya kaşlarını çattı. O ve kocası, sirk halkı içinde, onların kim olduğunu bilen yegâne insanlardı. Bu sabahki gezintiden onlara bahsetmek gereksiz görünmüştü. En azından Luca dokuz doğururdu. Latelle’in Mat’e çevirdiği bakışlar endişeli değildi, yalnızca taş kadar sertti. “Unutma,” dedi sessizce, “bizi ipe götürürsen, kendini de götürmüş olursun.” Sonra burnunu çekti ve içeri girmek için bekleyen insanları incelemeye döndü. Latelle, daha kesenin ipleri çözülmeden ağırlığını kestirmek konusunda Luca’dan da iyiydi. Aynı zamanda, kocasından on kat daha sertti. Zarlar yuvarlanmaya devam ediyordu. Onları hareketlendiren her ne ise, Mat henüz kader noktasına erişmemişti. Karar noktasına.

“Luca Efendi için iyi bir eş,” diye mırıldandı Tuon, biraz ilerledikten sonra.

Mat yan yan baktı ona ve kafasındaki şapkayı düzeltti. Kadının sesinde alay yoktu. Luca’dan o kadar mı nefret ediyordu? Yoksa kendisinin nasıl bir eş olacağını mı açıklıyordu? Yoksa?.. Yak beni, diye düşündü Mat. Bu kadını çözmeye çalışırken Domon’un düşündüğü kadar deli olacaktı. Kafasının içindeki zarların sebebi o olmalıydı. Ne yapacaktı acaba?

Yükselen güneşe sırtlarını verdiler. Kasabaya kadar kısa bir yürüyüş oldu. Sert toprak yol burada ağaçsız tepelerin arasında uzanıyordu. Tepelere saçılmış rüzgâr değirmenleri ve tuz tavaları gibi, yollara da insanlar saçılmıştı. Dümdüz önlerine bakarak öyle amaçlılıkla hareket ediyorlardı ki, önlerindeki kimseyi görmüyor gibiydiler. Mat neredeyse onlara çarpacak olan bir adamın çevresinden dolandı, ama bu hareket sıska bacaklar üzerinde hızla ilerleyen beyaz saçlı, yaşlı bir adamın önünden sıçramak zorunda kalmasına sebep oldu. Bu da onu, tekrar sıçramasa onu ezecek olan tombul bir kızın önüne attı.

“Dans mı çalışıyorsun, Oyuncak?” dedi Tuon, ince omzunun üzerinden ona bakarak. Nefesi başlığının önünde hafif bir sis oluşturuyordu. “Pek zarif değil.”

Mat, sırf yolun ne kadar kalabalık olduğuna işaret etmek için ağzını açtı ve aniden Tuon ve Selucia’nın ötesinde kimseyi göremediğini fark etti. Biraz önce orada olan insanlar gitmişti, yoldaki kıvrıma kadar olan kısım göz görebildiğine boştu. Yavaşça başını çevirdi. Onunla sirk arasında da kimse yoktu, yalnızca sırada bekleyen insanlar ve sıra öncekinden daha uzun görünmüyordu. Sirkin ötesinde, dolana dolana uzak ormana doğru tepelerde uzanan yol boştu. Görünürde tek bir kişi yoktu. Parmaklarını göğsüne bastırdı, ceketin üzerinden tilkibaşı madalyonu yokladı. Kösele sicim üzerinde bir parça gümüş, yalnızca. Onun buz kadar soğuk gelmesini diledi. Tuon tek kaşını kaldırdı. Selucia’nın bakışları ona ahmak diyordu.

“Burada durarak sana bir elbise alamam,” dedi Mat Tuon’a. Bu gezinin amacı buydu: Tuon’a üzerinden sarkan ve yetişkin giysileri içinde bir çocuk gibi görünmesine sebep olan elbiseden daha iyisini alma vaadi. En azından, bunu vadettiğinden oldukça emindi, Tuon da kesinlikle emindi. Sirkin terzisinin iğne yeteneği Tuon’dan onay almıştı, ama elinde bulunan kumaşlar almamıştı. Göstericilerin kostümleri payetler, boncuklar ve renklerle ışıl ışıldı, ama kumaş genelde ucuz bulunan malzemelerden ibaretti. Daha iyi kumaş sahibi olanlar onu saklıyor, yıpranana kadar kullanıyordu. Ama Jurador parasını tuzdan kazanıyordu ve tuz iyi para ediyordu. Kasabanın dükkânları bir kadının dileyebileceği türden malzeme sunabilirdi.

Bu sefer parmak oynatma olmadı. Tuon ve Selucia bakıştılar. Uzun boylu kadın, dudaklarını alay ve hüzünle çarpıtarak başını iki yana salladı. Tuon da kendi başını iki yana salladı. Pelerinlerini toplayıp kasabanın demir çivili kapılarına doğru yürümeye başladılar. Kadınlar! Mat yetişmek için seğirtti yine. Ne de olsa onun tutsaklarıydılar. Öyleydiler. Uzun gölgeleri önlerine düşüyordu. O insanlar kaybolmadan önce gölge düşürüyorlar mıydı? Mat onların nefeslerinin puslandığını da hatırlamıyordu. Pek de önemli değildi. Artık gitmişlerdi ve Mat onların nereden geldiğini, nereye gittiklerini düşünmeyecekti. Muhtemelen ta’veren olmasıyla ilgiliydi. Kafasından çıkaracaktı. Gerçekten. Takırdayan zarlar başka şeye yer bırakmıyordu.

Kapı muhafızları yabancılara karşı ilgisiz görünüyorlardı, en azından yaya bir adam ve iki kadına karşı. Beyaza boyalı plaka zırhlar giymiş, at kuyruğuna benzeyen şeylerden sorguç taşıyan miğferler takmış sert yüzlü adamlardı. Duygusuz bakışlarını pelerinli kadınlarda gezdirdiler, bir sebepten kuşkuyla Mat’e takıldılar ve sonra kargılarına dayanarak boş boş yola bakmaya başladılar. Büyük olasılıkla yerli adamlardı, her durumda Seanchan değildiler. Tuz tüccarları ve onlar ne derse onu yaptığı anlaşılan yerel leydi Aethelain, Geri Dönüş Yeminlerini tereddüt etmeden etmişler, daha sorulmadan tuz üzerinden vergi ödemeyi önermişlerdi. Kuşkusuz Seanchanlar eninde sonunda buraya her şeye göz kulak olacak bir tür memur atayacaklardı, ama şimdilik askerleri için daha önemli işleri vardı. Mat bu geziyi kabul etmeden önce, Jurador’da Seanchanlar bulunmadığından emin olmak için Thom ile Juilin’i Jurador’a göndermişti. Dikkatli davranmazsa bir aptal kendi şansına takılıp düşebilirdi.

Jurador zengin, meşgul bir kasabaydı, taş döşeli sokaklarının çoğu genişti ve iki yanlarına kırmızımsı kiremitlerle kaplı çatıları olan taş binalar dizilmişti. Evler, hanlar, ahırlar ve meyhanelerle omuz omuza duruyordu, burada bir demircinin örse inen çekicinin gürültüsü, orada bir halı dokumacısının tezgâhının takırtısı ve her yerde tuz nakletmek için kullanılan fıçılara bant çakmakta olan imalatçıların sesi. Sokak satıcıları tepsilerindeki iğne ve kurdele, etli börek ve kavrulmuş fındıklar ya da el arabalarındaki buruşuk şalgamları ve erik müsveddelerini satmak için bağırıyorlardı. Her sokakta, dükkânların önündeki dar masalarda sergilenen malların yanında erkekler ve kadınlar nöbet bekliyor, bağırarak içeride neler satıldığını sayıyorlardı.

Ama tuz tüccarlarının evlerini seçmek kolaydı; iki yerine üç katlı, diğerlerinden sekiz kat geniş binalardı ve her birinin sokağa bakan sütunlu yürüyüş yolları vardı. Bu yollar, sütunların arasına gerilmiş, beyaza boyanmış demir işi perdelerle korunuyordu. Çoğu evin alt kat pencereleri de demirden perdelerle örtülüydü, ama hepsi boyalı değildi. Bu kadarı Ebou Dar’ı hatırlatıyordu, ama bunun dışında, halkının zeytin tenleri dışında, Ebou Dar’ı hatırlatan pek az şey vardı. Burada göğüsleri sergileyen derin yakalar yoktu, rengârenk iç eteklikleri sergilemek için yukarı kaldırılıp dikilmiş etekler yoktu. Kadınlar, yakaları ta çenelerine dek gelen işlemeli elbiseler giyiyorlardı. Sıradan insanlar biraz, zengin olanlar bol bol işleme kullanmışlardı. Zenginlerin pelerinleri tepeden eteğe kadar tamamen işlemelerle kaplıydı ve siyah, halka yapılmış örgülerine takılmış altın işi ya da fildişi oyma taraklardan yüzlerine ince peçeler sarkıyordu. Adamların kısa ceketleri de aynı ölçüde işlemeli, aynı ölçüde cafcaflıydı ve zengin de olsalar fakir de, çoğu erkek kabzası Ebou Darlılarınkinden biraz daha az kıvrık, uzun kemer bıçakları taşıyordu. Zengin ya da fakir, erkekler kavga beklermiş gibi bıçak kabzalarını yoklama eğilimi gösteriyordu, bu yüzden belki bu alışkanlıkları aynıydı.

Leydi Aethelaine’in sarayının dışı tuz tüccarlarının malikânelerininkinden farklı görünmüyordu, ama kasabanın ana meydanında yükseliyordu. Cilalı taştan geniş bir alan olan meydanın geniş, yuvarlak, mermer çeşmesi havaya sular fışkırtıyordu. Ama insanlar diğer meydanlardaki havuzların borularından taş havuzlara dökülen suları kovalarına ya da büyük çömlek testilerine dolduruyordu. Büyük çeşmeden tuzlu su kokusu yayılıyordu. Çevredeki tepelerde bulunan tuz kuyuları ile aynı kaynaktan pompalanan su Jurador’un zenginliğinin simgesiydi. Daha güneş zirvesine olan yolu yarılamadan Mat kasabada çok şey görmüştü.

Ne zaman Tuon ve Selucia önünde ipekler sergileyen bir dükkân görseler, uzun dar masanın önünde durup kumaş toplarını elliyorlar, kafa kafaya verip fısıldaşıyorlar, dikkatle onları izleyen dükkâncının ilgisini ellerini sallayarak reddediyorlardı. Dükkâncılar gerçekten çok dikkat ediyorlardı, ta ki iki kadının yanında Mat’in de olduğunu fark edene kadar. Yıpranmış ve üstlerine iyi oturmayan sağlam yünlülere bürünmüş iki kadın ipek alacak müşteriye benzemiyorlardı. Pelerinin bir yanını astarını sergileyecek şekilde arkaya atmış olan Mat ise, ipek alacak müşteriye benziyordu. Ama ne zaman Mat ilgi göstermeye kalkışsa –kadınlar erkeklerden ilgi beklediklerini söylerdi!– ne zaman Mat kadınların ne konuştuğunu işitecek kadar yaklaşacak olsa, iki kadın susuyor, derin başlıkların içindeki soğuk kara ve mavi gözlerle, Mat bir iki adım gerileyene kadar ona bakıyorlardı. Sonra Selucia başını Tuon’unkine doğru eğiyordu ve mırıldanarak kırmızı, mavi, yeşil, pürüzsüz ve ışıl ışıl, brokar ipekleri ellemeye devam ediyorlardı. Jurador çok zengin bir kasabaydı. Neyse ki Mat ceket cebine şişman bir altın kesesi tıkmıştı. Ama kumaşların hiçbiri uygun değildi anlaşılan. Tuon mutlaka başını iki yana sallıyordu ve ikisi süzülerek kalabalığın içine dalıyor, Mat bir sonraki ipek dükkânına gelene kadar iki kadına ayak uydurmak için koşturup duruyordu. Zarlar kafasının içinde sekmeye devam ediyorlardı.

Sirkten kasabaya gelen yalnızca onlar değildi. Mat Aludra’nın boncuklarla çevrili yüzünü gördü. Kadın, ipek ceketini kaplayan parlak çiçek ve arıkuşu işlemelerine bakarak tuz tüccarı olması gereken gri saçlı bir adamla birlikte kalabalıkta yürüyordu. Hava Fişekçi bir tuz tüccarından ne istiyor olabilirdi? Kadın adama her ne söylüyorsa, adamın memnun gülümsemesi yüzüne birkaç kırışık daha kattı. Adam başını sallıyordu.

Tuon başını iki yana salladı ve iki kadın dükkâncının yerlere kadar eğilmesini görmezden gelerek bir sonraki dükkâna süzüldüler. Eh, o eğilmelerin büyük kısmı Mat’e yöneltilmişti. Belki de sıska aptal Mat’in kendine ipek almak istediğini düşünmüştü. Yeni bir ipek cekete ya da üç tanesine hayır diyeceğinden değil, ama o lanet zarların durmasını beklerken kim yeni ipek ceket düşünürdü ki? Kollarında ve omuzlarında birazcık işleme olan ceketler.

Thom bronz renkli pelerinine sarınarak, uzun beyaz bıyıklarını sıvazlayarak ve geceyi uyanık geçirmiş gibi esneyerek geçip gitti. Geceyi uyanık geçirmiş de olabilirdi. Âşık içki içmeye başlamamıştı yine, ama Lopin ve Nerim onun geç saatlere kadar uyanık kaldığından, kıymetli mektubunu tekrar tekrar okuyabilmek için lamba yaktığından şikâyet ediyorlardı. Ölü bir kadının mektubunda o kadar büyüleyici olan ne olabilirdi? Ölü bir kadın. Işık, belki de yoldaki o insanlar!.. Hayır; Mat onları düşünmeyecekti.

Tuon ipek bir kumaşı elledi, bıraktı ve diğerlerini denemeden döndü. Selucia onu takip etmeden önce tıknaz dükkâncıya öyle bir bakış fırlattı ki kadın alınarak irkildi. Mat kadına gülümsedi. Alınmış dükkâncılar kasaba bekçilerinin sorular sormasına sebep olabilirdi. Bunun nereye gidebileceğini kim bilebilirdi? Gülümsemesiyle çoğu kadını yatıştırabileceğini biliyordu. Yuvarlak yüzlü kadın ona bakarak burnunu çekti ve eğilip kumaşı, bir bebeği örtercesine özenle düzeltti. Çoğu kadın, diye düşündü Mat ekşi ekşi.

Sokağın ilerisinde, sade bir pelerin içindeki bir kadın başlığını arkaya attı ve Mat’in nefesi kesildi. Edesina başlığını yine kaldırdı, ama acele etmedi. Zaten vereceği zararı vermişti, bir Aes Sedai’nin yaşı belirsiz yüzü ne gördüklerini bilen herkese teşhir edilmişti. Sokakta kimse bir şey fark ettiğine dair işaret vermedi, ama Mat her yüzü göremiyordu. Ödül düşünen var mıydı acaba? O anda Jurador’da Seanchan olmayabilirdi, ama buradan geçtikleri olmuştu.

Edesina bir köşeyi dolandı ve iki kara pelerinli şekil takip etti. İki. Sul’dam’lar iki Aes Sedai’ye göz kulak olması için kampta aralarından yalnızca bir kişiyi mi bırakmışlardı? Yoksa Joline ya da Teslyn yakında bir yerdeydi ve Mat onu görmemiş miydi? Mat başını uzatarak kalabalıkta bir sade pelerin daha aradı, ama gördüğü herkeste en azından birazcık işleme vardı.

Aniden, gözlerinin arasına taş yemiş gibi anladı. Görebildiği her pelerinde en azından birazcık işleme vardı. Lanet Tuon ile lanet Selucia neredeydi? Zarlar daha mı hızlı dönüyordu?

Nefesleri sıklaşarak ayakuçlarında yükseldi, ama sokak işlemeli pelerinler, işlemeli ceketler ve elbiseler ırmağından farksızdı. Bu, kadınların kaçmaya çalıştıkları anlamına gelmiyordu. Tuon söz vermişti; ihanet etmek için eline geçen mükemmel bir şansı es geçmişti. Ama iki kadından birinin üç kelime etmesi yeterliydi, duyan biri Seanchan aksanını tanırdı muhtemelen. Av köpeklerini Mat’in peşine takmaya yeterdi. İleride, sokağın iki yanında, kumaş satar görünen iki dükkân vardı. İkisinin önünde de iki kara pelerinli kadın yoktu. Pekâlâ, bir köşeyi dönmüş olabilirlerdi, ama Mat şansına güvenmek zorundaydı. Oyun gelişigüzel olduğunda şansı özellikle iyi olurdu. Lanet kadınlar bunun lanet bir oyun olduğunu düşünüyorlardı büyük olasılıkla. Kavrulası; şansı iyi gitmeliydi.

Gözlerini kapatarak sokağın ortasında, kendi çevresinde döndü ve bir adım attı. Gelişigüzel. Sağlam yapılı ve ikisinin de homurdanmasına sebep olacak kadar sert birine çarptı. Küçük ağızlı iri yarı bir adamdı. Mat gözlerini açtığında, kaba ceketinin omuzlarında biraz kötü işleme taşıyan adam ona dik dik bakıyordu ve kıvrık hançerinin kabzasını elliyordu. Mat’in umurunda değildi. Doğrudan iki dükkândan birine bakmaktaydı. Şapkasını sıkı sıkı başına geçirerek koştu. Zarlar gerçekten daha hızlı dönüyordu.

Top top kumaşla dolu bölünmüş raflar dükkânın duvarlarını tavandan zemine kadar kaplamıştı ve yerdeki uzun masaların üzerine daha fazla top yığılmıştı. Dükkâncı, çenesinde büyük bir ben olan sıska bir kadındı. Yardımcısı ise ince, güzel ve öfkeli bakışlıydı. Mat tam içeri daldığında dükkâncı, “Son kez söylüyorum, eğer buraya ne için geldiğinizi söylemezseniz Nelsa’yı gönderip bekçileri çağırtacağım,” diyordu. Yüzleri hâlâ başlıklarının içinde gizli olan Tuon ile Selucia ağır ağır kumaş dolu bir duvarın önünde yürüyor, arada bir durup bir kumaş topuna dokunuyorlardı ve ikisi de dükkâncıya kulak asmıyordu.

“Onlar benimle birlikte,” dedi Mat nefes nefese. Cebindeki keseyi çekip çıkardı ve en yakındaki boş masaya attı. Kesenin düşerken çıkardığı ağır şıngırtılar dükkâncının ince suratına geniş bir gülümseme getirdi. “Ne isterlerse ver,” dedi Mat kadına. Ve Tuon’a hitaben, kararlılıkla ekledi, “Eğer bir şey alacaksan, buradan alacaksın. Bu sabah isteyebileceğim kadar egzersiz yaptım.”

Elinden gelse, sözleri ağzından çıkar çıkmaz geri alırdı. Bir kadınla bu şekilde konuşursanız, Aludra’nın havai fişeklerinden biri gibi patlardı suratınıza. Ama Tuon’un iri gözleri başlığın içinden ona baktı. Ve dolgun dudakları kıvrılarak gülümsedi. Kendi kendine, gizlice gülümsemişti, Mat’e değil. Işık bilir ne anlama geliyordu. Mat kadınların bunu yapmasından nefret ediyordu. En azından zarlar durmuştu. İyi bir işaret olmalıydı, değil mi?

Tuon’un seçim yapmak için konuşmasına gerek yoktu, sessizce top top kumaş gösterdi ve küçük esmer elleriyle dükkancının ne kadarını keseceğini ölçtü. Kadın işi yardımcısına devretmek yerine kendisi yaptı ve bir düşününce, iyi etmiş olmalıydı. O uzun, keskin makas değişik tonlarda kırmızı, birkaç tonda yeşil, Mat’in bildiğinden daha değişik tonlarda mavi ipek kumaş kesti. Tuon değişik kalınlıklarda kaliteli keten kumaşlar, parlak renkli yünlüler seçti –bunlar konusunda boğuk fısıltılarla Selucia’ya danıştı– ama daha çok ipekli aldı. Mat kesesinin içinde paraların, beklediğinden çok daha azını geri aldı.

Onca kumaş katlanıp düzgünce bağlandıktan ve kaba ketenden geniş bir kumaşa sarıldıktan sonra –bunun için fazladan ücret ödememişlerdi, çok teşekkür ederlerdi– bir çerçinin yükü kadar şişman bir yığın oluşturmuştu. O şeyi Mat’in sırtında taşımasının beklendiğini öğrenmek onu hiç şaşırtmadı. Bu işi, şapkası bir elinden sarkarken yaptı. En iyi giysilerinizi giyin, bir kadına ipekler alın ve o yine de sizi çalıştırmanın bir yolunu bulsun! Belki Tuon kararlılıkla konuşmasının bedelini ödetiyordu ona.

Mat iki kadının peşinden kasabadan çıkarken bir dolu aptalın ağızları bir karış açık, bakakalmasına sebep oldu. Kadınlar, mideleri kaymak dolu iki kedi kadar memnun bir biçimde, süzülürcesine yürüyorlardı. Pelerinli ve başlıklı olmalarına rağmen, sırtlarıyla her şeyi anlatmayı başarıyorlardı. Güneş henüz zirvesine varmamıştı, ama sirke girmek için bekleyen insanların oluşturduğu sıra yolda, neredeyse kasabaya kadar uzanıyordu. Çoğu, Mat boyalı bir soytarıymış gibi parmaklarını uzattılar ve ağızları bir karış açık bakakaldılar. Para kutusuna göz kulak olan iri yarı at bakıcılarından biri gedik dişini göstere göstere alayla güldü ve ağzını açtı, ama Mat ona dümdüz bir bakış fırlattı ve adam gözlerini kasaba halkından cam sürahiye, oradan da kutuya giden paralara çevirmeye karar verdi. Mat Luca’nın sirkine girdiğinde, hiç bu kadar rahatlamadığını düşündü.

Daha o girişten sonra üç adım atamadan Juilin koşa koşa geldi. Şaşırtıcı ama, bu sefer ne yanında Thera, ne de başında kırmızı şapkası vardı. Hırsız avcısının yüzü kadim bir meşeden oyulmuş da olabilirdi. Yanlarından geçip sirke giren insanları süzerek sesini alçalttı. Alçak sesle ve telaşla konuştu. “Ben de sizi bulmaya geliyordum. Mesele Egeanin; o... yaralandı. Çabuk gel.”

Adamın ses tonu çok şey anlatıyordu, ama daha da kötüsü, Mat kafasının içindeki zarların gümbürdediğini hissetti. Kumaş paketini at bakıcılarına fırlattı, onu para kutusu kadar iyi korumalarını tembihledi, yoksa kadınları üstlerine salmakla tehdit etti, ama adamların onu ciddiye alıp almadıklarını görecek kadar beklemedi. Juilin geldiği yöne dönerek koşmaya başladı, Mat de peşinden. Sirkin geniş anacaddesinden geçtiler. Gürültücü, alık bakışlı bir kalabalık dört çıplak göğüslü Chavana kardeşin birbirlerinin omuzlarında durmasına, incecik pantolonlar ve ışıl ışıl yelekler içindeki göstericilerin kıvrılarak kendi kafalarına oturmalarına, payetli mavi pantolon giymiş bir kadının gevşek halat üzerindeki gösterisine başlamak için uzun tahta merdivene tırmanmasına bakıyordu. İpte yürüyecek kadına gelmeden, Juilin dar sokaklardan birine saptı. Burada, çadırların ve arabaların arasına gerilmiş iplere çamaşır asılmıştı, göstericiler taburelere ve araba basamaklarına oturmuş gösterilerinin başlamasını bekliyordu ve sirk çocukları toplar ve halkalarla oynuyordu. Mat nereye gittiklerini anlamıştı, ama hırsız avcısı yetişmesine izin vermeyen bir hızla koşuyordu.

İleride, yeşil arabasını gördü. Latelle arabanın altına bakıyordu ve parlak kırmızı pelerin giymiş Luca iki jonglöre çekip gitmelerini işaret ediyordu. Bol pantolon giymiş, yüzlerini bir asilin soytarısı gibi boyamış iki kadın arabanın altına iyice baktıktan sonra itaat ettiler. Mat yaklaşırken, onların neye baktığını görebildi. Domon ceketsiz halde arabanın kenarının altında, yere oturmuş, Egeanin’in gevşek bedenini kollarına almıştı. Egeanin’in gözleri kapalıydı ve ağzının köşesinden kan sızıyordu. Peruğu yamulmuştu. Bir sebepten, bu göze çarpıyordu. Kadın peruğunun düzgün durmasına o kadar özen gösteriyordu ki. Zarlar gök gürültüsü gibi takırdıyordu.

“Bu felaket olabilir,” diye hırladı Luca, dik bakışlarını Mat ve Juilin arasında paylaştırarak. Ama bu korkmuş değil öfkeli bir bakıştı. “Başıma felaket getirmiş olabilirsiniz!” Gözleri iri iri açılmış, şamatacı bir çocuk kalabalığını kışkışladı ve gümüşsü payetlerle ışıl ışıl parlayan etek giymiş tombul bir kadına hırladı. Miyora leoparlarla, Latelle’in bile denemeyeceği numaralar yapıyordu, ama başını arkaya atmakla yetinerek çekip gitti. Kimse Luca’yı, adamın kendisi kadar ciddiye almıyordu.

Tuon ve Selucia telaşla yaklaşınca adam irkildi. Tam onlara gitmelerini söyleyecekken vazgeçti. Aslında, düşünceli düşünceli kaşlarını çatmaya başladı. Ve endişeyle. Karısı ona Mat ve kadınların sirkten ayrıldığını söylememişti anlaşılan, ama bir yerlerden geldikleri açıktı. Büyük kumaş bohçası şimdi mavi gözlü kadının sırtındaydı ve arkasına götürdüğü kollarıyla tutuyordu onu, ama kocaman bohçaya rağmen dik duruyordu. Bir leydi hizmetçisinin bir şeyler taşımaya alışık olacağını sanırdınız, ama kadının yüzü sinir ve kızgınlık timsaliydi. Latelle onu tepeden tırnağa süzdü, sonra kadının kocaman göğsünü çıkartmasının sebebi oymuş gibi alayla Mat’e güldü. Luca’nın karısı alayla gülmek konusunda çok iyiydi, ama Tuon’un yüzündeki ifadenin yanında Latelle’inki ılımlı kalıyordu neredeyse. Başlığın içinden bakan, hüküm vermeye hazır bir yargıç.

Mat o anda kadınların ne düşündüğüne hiç aldırmıyordu. O lanet zarlar. Pelerinini arkaya atarak tek dizi üzerine çöktü ve parmaklarıyla Egeanin’in boynuna dokundu. Kadının nabzı zayıf ve hızlıydı.

“Ne oldu?” diye sordu. “O kadınlardan birini çağırttınız mı?” Egeanin’i yerinden oynatmak ölümüne sebep olabilirdi, ama Aes Sedailer ellerini çabuk tutmazsa Şifa için zaman olmayabilirdi. Ama yanlarından insanlar gelip geçer, merakla sahneyi süzer, sonra Luca ya da Latelle tarafından yollarına gönderilirken ismi yüksek sesle söyleyemezdi. İnsanlar Luca’nın uyarılarına kulak asmasalar da, Latelle için hızlanıyorlardı. Luca için sıçrayan tek kişi Latelle’in kendisiydi.

“Renna!” Domon ismi tükürürcesine söylemişti. Kısa saçlarına ve üst dudağını çıplak bırakan Illian tarzı sakalına rağmen Domon o anda saçma görünmüyordu. Korkmuş ve cani görünüyordu; tehlikeli bir birleşim. “Onun Egeanin’i sırtından bıçaklayıp kaçtığını gördüm. Onu yakalasam boynunu kırardım, ama Egeanin’in kanını durdurmak için ellerimden başka şey yoktu. Şu lanet Aes Sedai nerede?” diye hırladı. Diline dikkat etmek buraya kadardı.

“Hemen buradayım, Bayle Domon,” diye bildirdi Teslyn soğuk bir sesle. Thera ile koşarcasına gelmişlerdi. Thera Tuon ve Selucia’ya dehşet dolu bir bakış fırlattı, ciyakladı ve gözlerini yere dikerek Juilin’in koluna tutundu. Kadının nasıl titrediğine bakarak, o da bir an sonra kendini yerde bulabilirdi.

Sert gözlü Aes Sedai önünde yatan şeyi ya da belki onun nerede yattığını gördüğünde, ağzı diken doluymuş gibi yüzünü buruşturdu, ama hemen arabanın altına, Domon’un yanına çöktü ve Egeanin’in başını kemikli ellerine aldı. “Joline bu işte benden daha iyi,” diye mırıldandı, yarı kendi kendine, “ama belki ben...”

Mat’in göğsündeki gümüş tilkibaşı soğudu ve Egeanin öyle şiddetle sarsıldı ki peruğu düştü. Gözleri kocaman kocaman açılırken neredeyse Domon’un ellerinden kurtulacaktı. Kasılması, donuk bir inleme ile yarı doğrulup oturmasına yetecek kadar sürdü; sonra nefes nefese Domon’un göğsüne yığıldı ve madalyon yine sıradan bir işlenmiş gümüş parçasına dönüştü. Mat buna neredeyse alışmıştı. Buna alışmış olmaktan nefret ediyordu.

Teslyn de çöktü, Domon bir elini Egeanin’den çekip Aes Sedai’ye destek olmasa yere devrilecekti. “Teşekkür ederim,” dedi Teslyn bir an sonra, sözcükler ağzından kerpetenle çekiliyormuş gibi. “Ama yardıma ihtiyacım yok.” Ama doğrulurken arabanın yanından destek aldı. Soğuk Aes Sedai bakışları yorum yapmak isteyeceklere meydan okudu. “Bıçak bir kaburgadan kaymış ve böylece yüreği ıskalamış. Şimdi tek ihtiyacı dinlenmek ve yemek.”

Mat kadının bir pelerin kapmakta gecikmediğini fark etti. Dar sokağın bir yanında, payetli pelerinler içinde bir grup kadın yeşil çizgili bir çadırın önünden izliyordu, bakışları dikkatli ve odaklanmıştı. Diğer yanda, beyaz ceketler ve dar pantolonlar giymiş, at sırtında akrobasi yapan yarım düzine erkek ve kadın Teslyn’e bakışlar fırlattıktan sonra kafa kafaya verip fısıldaşmaya başladılar. Birinin bir Aes Sedai’nin yüzünü tanıyacağından korkmak için çok geçti. Yapıldığını gören birinin Şifa’yı tanıyacağından korkmak için çok geçti. Zarlar Mat’in kafasının içini dövüyordu. Durmamışlardı; oyun henüz oynanmamıştı.

“Kadını aramaya kim gitti, Juilin?” diye sordu. “Juilin?”

Hırsız avcısı Tuon ve Selucia’ya dik dik bakmayı, Thera’ya mırıldanmayı bıraktı, ama titreyen kadını okşamaya devam etti. “Vanin ve Kızılkollar Lopin ve Nerim. Olver de. Ben yakalayamadan uzaklaştı. Ama bu kalabalıkta...” Thera’yı yatıştırmaya ara vererek ana sokağa işaret etti. Bu mesafeden bile, kalabalıktan yükselen sesler açıkça duyulabiliyordu. “Tek ihtiyacı olan şu süslü pelerinlerden birini ele geçirmek. Sirkten ayrılan ilk insanlarla birlikte gidebilir. Başlığını takmış her kadını durdurmaya, hatta başlığın içine bakmaya kalkarsak ayaklanma başlatırız. Bu insanlar alıngan.”

“Felaket,” diye inledi Luca, pelerinine sıkı sıkı sarınarak. Latelle kolunu ona doladı. Bir leopar tarafından teselli edilmek gibi olmalıydı, ama her durumda, Luca pek de teselli olmuş görünmüyordu.

“Yak beni, neden?” diye hırladı Mat. “Renna her zaman lanet bileğimi yalamaya hazır görünürdü! Kontrolünü kaybedeceğini düşündüğüm biri varsa!..” Thera’ya bakmadı, ama Juilin ona bakarak karanlık karanlık kaş çattı.

Domon kollarında Egeanin ile ayağa kalkmıştı. Kadın başta zayıfça çabaladı –Egeanin bebek gibi taşınmasına izin verecek kadın değildi– ama sonunda kendi ayaklarının üzerine basarsa düşeceğini fark etmiş göründü. Kızgın kızgın kaşlarını çatarak Illianlının göğsüne yaslandı. Domon öğrenecekti; yardıma ihtiyacı olsa bile, bir kadın yardım istemiyorsa, ona yardım etmenizin bedelini ödetirdi. “Sırrını bilen tek kişi benim,” dedi Egeanin zayıf bir sesle. “En azından onu ele verebilecek tek kişi. Ben öldükten sonra eve dönmesinin güvenli olacağını düşünmüş olabilir.”

“Ne sırrı?” diye sordu Mat.

Kadın bir sebepten duraksadı, Domon’un göğsüne bakarak kaşlarını çattı. Sonunda içini çekti. “Renna bir kez tasmalandı. Bethamin ve Seta da öyle. Yönlendirebiliyorlar. Ya da yönlendirmeyi öğrenebilirler; bilmiyorum. Ama a’dam o üçünün üzerinde işe yaradı. Belki her sul’dam’ın üzerinde işe yarıyordur.” Mat dişlerinin arasından ıslık çaldı. İşte bu Seanchanlar için kafalarına yenen bir tekme olurdu.

Luca ve karısı şaşkın şaşkın bakıştılar. Açık ki tek kelime bile anlamamışlardı. Teslyn’in ağzı açık kaldı, Aes Sedai dinginliği şokla silinmişti. Ama Selucia, mavi gözleri alev alev yanarak, öfkeli bir ses çıkardı, sırtındaki kumaş bohçasını bıraktı ve Domon’a doğru bir adım attı. Tuon parmaklarını çabucak oynatınca olduğu yerde kaldı, ama titrek bir duruştu. Tuon’un yüzü okunamaz, kara bir maske gibiydi. Ama işittikleri hoşuna gitmemişti. Bir düşününce, kendisinin damane eğittiğini söylemişti. Ah, kavrulası Mat, her şeyin üzerine bir de yönlendirebilen bir kadınla evlenecekti.

Nal sesleri Harnan ve diğer üç Kızılkol’un çadırların ve arabaların arasındaki dar yolda koşar adım yaklaştığını ilan etti. Pelerinlerinin altına kılıç kemerlerini bağlamışlardı. Metwyn’in hançeri neredeyse bir kısa kılıç uzunluğundaydı ve Gorderan’ın çekilmiş ve takılmış olan ağır arbaleti eyerinden sarkıyordu. Kemerindeki manivelayla kalın kirişi çekmek bir dakika alırdı, ama bu şekilde taşırken bir ok yerleştirmek yeterli olurdu. Harnan iki çift kıvrımlı at yayı ve kalçasında dolu bir sadak taşıyordu. Fergin Zar’ı çekiyordu.

Harnan atından inmeye zahmet etmedi. Tuon ve Selucia’yı kuşkuyla, Luca ve Latelle’i aynı ölçüde şüpheli bir ifade ile süzdü. Adam eyerinde eğilirken yanağındaki kaba şahin dövmesi göze çarpıyordu. “Renna bir at çalmış, Lordum,” dedi sessizce. “Sirkten çıkarken girişteki at bakıcılarından birini ezmiş. Vanin onu izliyor. Kadının bu gece Coramen’e ulaşabileceğini söyledi. Kadın oraya yönelmiş. Arabalardan çok daha hızlı hareket ediyor. Ama atı eyersiz sürüyor; şansımız varsa onu yakalayabiliriz.” Şanslarının yaver gideceği kesinmiş gibi konuşuyordu. Birlikteki adamlar Mat Cauthon’un şansına kendisinden daha fazla güveniyordu.

Gerçekten bir seçenek yok gibiydi. Zarlar hâlâ Mat’in kafasında gürlüyordu. Küçük bir şans. Mat Cauthon’un şansı. “Sirk halkını hemen toparla ve yola çıkar, Luca,” dedi, Zar’a binerek. “Duvarı ve hemen arabalara yükleyemeyeceğin başka her şeyi bırak. Hemen git.”

“Sen deli misin?” dedi Luca şaşkınlıkla. “Bu insanları kovalamaya kalkışırsam kesin isyan ederler! Ve paralarını geri isterler!” Işık, adam kellesi celladın baltasına uzanmışken bile para düşünüyordu.

“Yarın bin Seanchan seni burada bulursa elinde ne kalacağını düşün.” Mat’in sesi, becerebildiğince soğuk çıkmıştı. Başarısız olursa, Luca atları ne kadar kırbaçlatırsa kırbaçlatsın Seanchanlar sirki yakalardı. Ağzının çürük erik ısırmış gibi çarpılmasına bakarak, bunu Luca da biliyordu. Mat adamı görmezden gelmeye zorladı kendini. Zarlar hızla takırdıyordu, ama henüz durmamışlardı. “Juilin, dolu bir kese dışında tüm altını Luca’ya bırak.” Belki, Seanchanlar lanet Dokuz Ayın Kızı’nın sirkte olmadığını görünce, adam rüşvet vererek kaçabilirdi. “Herkesi topla ve bir an önce yola çık. Kasabanın görüş alanından çıkınca ormana yönel. Ben seni bulurum.”

“Herkes mi?” Juilin Thera’yı vücuduyla koruyarak başını Tuon ve Selucia’ya doğru salladı. “O ikisini Jurador’da bırak. Seanchanlar onları geri alınca durabilir. En azından yavaşlayabilirler. Eninde sonunda onları iade edeceğini söyleyip duruyorsun.”

Mat Tuon’la göz göze geldi. Pürüzsüz, ifadesiz bir yüzde iri, parlak kara gözler. Kız başlığını birazcık arkaya itmişti, bu yüzden Mat onun yüzünü açıkça görebiliyordu. Onu geride bırakırsa, kız o sözleri söyleyemezdi ya da söylese bile Mat o kadar uzakta olurdu ki fark etmezdi. Onu geride bırakırsa, o gizemli gülümsemeleri, neden gülümsediğini ya da gizemin arkasında ne olduğunu asla öğrenemezdi. Işık, tam bir aptaldı! Zar birkaç sabırsız adım attı.

“Herkes,” dedi. Tuon, kendi kendine yaparmış gibi, hafifçe başını mı sallamıştı? Neden başını sallayacaktı ki? “Gidelim,” dedi Harnan’a.

Sirkten çıkmak için atlarını kalabalığın içinde yürütmek zorunda kaldılar, ama yola ulaşır ulaşmaz Mat pelerini arkasında dalgalanarak, uçup gitmesin diye şapkasını tutarak Zar’ı dörtnala kaldırdı. Bir atı uzun süre koşturmaya uygun bir hız değildi. Yol tepelerin arasında dolanıyor, sırtlardan aşıyor, zaman zaman yükseltinin çok olmadığı yerlerde tepeyi yararak geçiyordu. Ayak bileği derinliğindeki çayların içinden, daha derin suları aşan alçak tahta köprülerin üzerinden geçtiler. Yamaçlarda yine ağaçlar, kışın çıplak bıraktığı ağaçların arasında yeşil kalan çamlar ve meşinyapraklar belirmeye başladı. Tepelerin bazılarına çiftlikler tutunmuştu; alçak kiremit çatılı taş evler, daha yüksek ahırlar ve zaman zaman sekiz on evlik bir mezra.

Sirkten birkaç kilometre uzakta, Mat önlerinde geniş bir adam gördü. Adam eyerine içyağı dolu bir çuval gibi çökmüştü. Atı, uzun bacaklı, boz donlu bir attı ve düzenli bir tırısla mesafe kaydediyordu. Bir at hırsızının attan anlaması mantıklıydı. Nal seslerini duyan Vanin arkasına baktı, ama atını yürüyüş hızına yavaşlatmakla yetindi. Bu kötüydü.

Mat Zar’ı boz donlu atın yanında yavaşlattığında Vanin tükürdü. “Kadının atını çatlatana dek koşturduğundan daha iyi bir manzara ile karşılaşacağımızı sanmıyorum. Ondan sonra ayak izlerini takip etmeye başlarım,” diye mırıldandı. “Eyersiz binmesine bakarak beklediğimden daha hızlı ilerliyor. Biraz daha zorlanırsak, gün batımından önce bulabiliriz onu. Atı düşüp ölmezse, yaklaşık o zamanlarda Coramen’de olur.”

Mat şapkasını arkaya itip hemen hemen tam tepedeki güneşe baktı. Yarım günden az zamanda aşılacak çok yol demekti bu. Geri dönerse, Thom, Juilin ve diğerleri ile birlikte, gün batımında Jurador’un ötesinde epey mesafe kaydetmiş olurdu. Tuon’la birlikte. Seanchanlar Mat Cauthon’u avlamaları gerektiğini bilirken. Dokuz Ayın Kızı’nı kaçıran adam, da’covale yapılarak paçayı sıyıracak kadar şanslı olamazdı. Ve yarın ya da bir sonraki gün, Luca’yı kazığa çakmış olurlardı. Luca ve Latelle, Petra ve Clarine ve diğerlerini. Bir kazık ormanı dikerlerdi. Zarlar kafasının içinde takırdayıp sıçradılar.

“Başarabiliriz,” dedi. Başka seçenek yoktu.

Vanin tükürdü.

Atın sonunda canlı kalmasını istiyorsanız, at sırtında çok mesafe kaydetmenin tek bir yolu vardı. Hayvanları sekiz yüz metre yürüttüler, sonra sekiz yüz metre tırıs kaldırdılar. Sonra eşkin sürdüler, sonra koşturdular, sonra yine yürüttüler. Güneş inmeye başladı ve zarlar dönmeye devam etti. Seyrek ormanlı tepeleri dolandılar, ağaç kaplı sırtları aştılar. Üç adımda geçilebilen, atların toynaklarını ancak ıslatabilen dereler geçtiler, otuz adım genişliğindeki çayların üzerinde uzanan düz tahta ya da taş köprüleri aştılar. Güneş daha da indi ve zarlar daha hızlı takırdadı. Eldar’a varmak üzereydiler ve Vanin’in boyalı tabelaymış gibi işaret ettiği, sert yoldaki sürtünme izleri dışında Renna’dan işaret görmediler.

“Yaklaşıyoruz,” diye mırıldandı şişman adam. Ama mutlu değildi.

Sonra bir tepeyi dolandılar ve ileride bir başka alçak köprü gördüler. Ötede, yol kuzeye kıvrılarak iki sırt arasında gerilmiş bir sonraki köprüye yöneliyordu. Köprünün üzerine oturmuş gibi görünen güneş gözlerini alıyordu. O sırtın ötesinde Coramen vardı. Mat gölge yapsın diye şapkasını aşağı çekerek yolda bir kadın, atlı ya da yaya herhangi birini aradı ve yüreği büzüldü.

Vanin küfretti ve işaret etti.

Irmağın diğer yanında, köpük köpük olmuş doru bir at zahmetle sırta tırmanıyordu. Sırtındaki kadın çılgınca atın böğrünü tekmeliyor, tırmanmaya devam etmesi için zorluyordu. Renna Seanchanlara ulaşmak için o kadar telaş ediyordu ki yolda kalmamıştı. Yaklaşık iki yüz adım uzaktaydı. Kilometrelerce uzakta olsa da olurdu. Atı yıkılmak üzereydi, ama onlar kadına yetişemeden atından inip garnizonlara dek koşabilirdi. On beş metre ötedeki zirveye ulaşması yeterliydi.

“Lordum?” dedi Harnan. Yayına ok takmış, hafifçe kaldırmıştı. Gorderan ağır arbaletini omzuna kaldırmıştı, kalın bir ok kadına yöneltilmişti.

Mat içinde bir şeyin titreşip öldüğünü hissetti. Ne olduğunu bilmiyordu. Bir şey. Zarlar gök gürültüsü gibi yuvarlanıyordu. “Vur,” dedi.

Gözlerini kapatmak istiyordu. Arbalet tınladı; ok havada siyah bir çizgi gibi aktı. Renna’nın sırtına çarptığında kadın öne savruldu. Doru atın sırtında doğrulmayı başardığında Harnan’ın oku saplandı.

Kadın yavaşça atın sırtından devrildi, yamaç aşağı kaydı, yuvarlandı, fidanlardan sekti, yuvarlanması hızlandı ve sonunda çaya düştü. Bir an yüzüstü kıyıya kadar yüzdü, sonra akıntıya kapıldı ve etekleri suda kabararak sürüklendi. Ağır ağır Eldar’a doğru süzüldü. Belki sonunda denize ulaşırdı. Ve bu, üç kişi olduğu anlamına geliyordu. Zarların durmuş olması önemli gelmiyordu. Üç olmuşlardı. Bir daha asla, diye düşündü, Renna süzülerek bir kıvrımı dolanıp gözden kaybolurken. Bu uğurda ölsem bile, bir daha asla.

Doğuya dönerken kendilerini zorlamadılar. Anlamı yoktu ve Mat kemiklerine dek yorgun hissediyordu. Ama atların nefeslenip su içmesi amacı dışında durmadılar da. Kimse konuşmak istemiyordu.

Jurador’a vardıklarında gecenin erken saatleri gelmişti. Kasaba, sıkı sıkı kapalı kapıları ile, karanlık bir kitleye benziyordu. Bulutlar ayı örtmüştü. Şaşırtıcı şekilde, Luca’nın sirkinin kanvas duvarları kasabanın hemen ötesinde ayaktaydı hâlâ. Girişteki büyük tabelanın altında iki iri yarı adam battaniyelerine sarınmış, horlayarak sirki koruyordu. Karanlığa rağmen, yoldan bakıldığında bile duvarın arkasının arabalar ve çadırlarla dolu olduğu açıktı.

“En azından Luca’ya kaçmasına gerek olmadığını söyleyebilirim,” dedi Mat bitkin bitkin, Zar’ı tabelaya doğru çevirerek. “Belki bize birkaç saatliğine uyuyacak bir yer verir.” Bıraktığı onca altın karşılığında Luca onlara kendi arabasını vermeliydi, ama adamı tanıyan Mat bir yerlerde temiz saman verilmesini umuyordu. Yarın, Thom ve diğerlerini bulmak için yola koyulacaktı. Ve Tuon’u. Yarın, dinlendikten sonra.

Luca’nın dev arabasının içinde büyük bir şok bekliyordu onu. İçerisi gerçekten genişti, en azından bir araba için. Ortada dar bir masa vardı ve çevresinde yürünebilecek kadar boşluk kalıyordu. Masa, dolaplar ve raflar parlayana dek cilalanmıştı. Tuon yaldızlı bir sandalyede oturuyordu –herkes taburelerle idare ederken Luca sandalye kullanırdı elbette, hem de yaldızlı!– Selucia ise arkasında duruyordu. Luca gülümseyerek Latelle’in Tuon’a dumanları tüten hamur işleri sunmasını izliyordu. Esmer, ufak tefek kadın Luca’nın karısının pişirdiği bir şeyi gerçekten yiyebilecekmiş gibi inceliyordu onları.

Mat arabaya girdiğinde Tuon şaşırmadı. “Yakalandı mı, öldü mü?” dedi, tuhaf bir biçimde kıvrılmış parmakları ile bir hamur işi alarak.

“Öldü,” dedi Mat ifadesiz bir sesle, “Luca, Işık aşkına ne...”

“Yasaklıyorum, Oyuncak!” diye terslendi Tuon, parmağını ona uzatarak. “Bir hainin ardından yas tutmanı yasaklıyorum!” Sesi hafifçe yumuşadı, ama kararlı kaldı. “İmparatorluk’a ihanet ederek ölümü hak etti ve sana da aynı rahatlıkla ihanet edebilirdi. Sana ihanet etmeye çalışıyordu. Yaptığın şey adaletti ve ben onu bu şekilde tanımlıyorum,” Sesi, o bir şeyi tanımlarsa, o şeyin gerçekten tanımlanmış olacağını ifade ediyordu.

Mat bir anlığına gözlerini sıkı sıkı yumdu. “Başka herkes de hâlâ burada mı?” diye sordu.

“Elbette,” dedi Luca, kaz kafalı bir ahmak gibi gülümsemeye devam ederek. “Leydi... Yüksek Leydi; affedersiniz, Yüksek Leydi.” Yerlere kadar eğildi. “Merrilin ve Sandar’la konuştu ve... Eh, nasıl olduğunu anlıyorsundur. Çok ikna edici bir kadın, Leydi. Yüksek Leydi. Cauthon, altının hakkında. Sen altını bana vermelerini söyledin ama Merrilin altını vermektense önce gırtlağımı keseceğini söyledi ve Sandar da kafamı kırmakla tehdit etti beni ve...” Mat’in bakışları altında sesi solup gitti, sonra aniden yine canlandı. “Bak, Leydi bana ne verdi!” Dolaplardan birini açtı, katlanmış bir kâğıt çıkardı ve saygıyla iki elinde tuttu. Kalın bir kâğıttı ve kar kadar beyazdı; pahalı. “Bir izin belgesi. Mühürlü değil, elbette, ama imzalı. Valan Luca’nın Muhteşem Gezgin Sirki ve Muazzam Harikalar ve Mucizeler Gösterisi Yüksek Leydi Tuon Athaem Kore Paendrag’ın kişisel koruması altında. Onun kim olduğunu herkes biliyor olacak, elbette. Seanchan’a gidebilirim. Sirkim İmparatoriçe’nin huzurunda gösteri yapabilir! Sonsuza dek yaşasın,” diye ekledi telaşla, Tuon’a bir kez daha eğilerek.

Boş yere, diye düşündü Mat kasvetle. Yataklardan birinin üzerine çöktü, dirseklerini dizlerine dayadı ve Latelle’den çok anlamlı bir bakış kazandı. Büyük olasılıkla kadının Mat’i tokatlamasını yalnızca Tuon’un varlığı engelliyordu!

Tuon elini buyurgan bir tavırla kaldırdı. Siyah, porselen bir bebeğe benziyordu, ama hırpani, aşırı büyük elbisesine rağmen tepeden tırnağa bir kraliçe gibiydi. “Onu, ihtiyaç duymadığın sürece kullanmayacaksın, Luca Efendi. Büyük ihtiyaç duymadığın sürece!”

“Elbette, Yüksek Leydi; elbette.” Luca, birazdan yer tahtalarını öpmeye başlayacakmış gibi eğilip duruyordu.

Her şey boş yere!

“Kimlerin korumam altında olmadığını özellikle belirttim, Oyuncak.” Tuon hamur işinden bir ısırık aldı ve zarifçe dudaklarına yapışan kırıntıları süpürdü. “O listenin başında kimin isminin bulunduğunu tahmin edebilir misin?” Gülümsedi. Kötücül bir gülümseme değil. Mat’in anlamadığı bir şeyden kaynaklanan eğlenti ya da zevkle, kendi kendine gülümsediği seferlerden biri. Aniden bir şey fark etti. O minik ipek gonca demetini omzuna iğnelemişti.

Mat elinde olmadan kahkahalar atmaya başladı. Şapkasını yere çaldı ve güldü. Her şeye, onca çabasına rağmen bu kadını hiç tanımıyordu! Hem de hiç! Kaburgaları ağrımaya başlayana dek güldü, güldü.

30
Yemin Çubuğu’nun Yapabildiği

Güneş ufka oturmuş, uzaktaki Beyaz Kule’nin mükemmel bir siluetini çıkarıyordu, ama önceki gecenin soğuğu derinleşiyor gibiydi ve gökyüzünde süzülen koyu gri bulutlar kar tehdidi savuruyordu. Kış geçiyordu, ama baharın başlıyor olması gereken bir zamana kadar oyalanmıştı, hâkimiyetinden yavaş yavaş vazgeçiyordu. Çevresindeki her şeyden yalıtılmış olmasına rağmen sabahın gürültüleri Egwene’in çadırına kadar geliyordu. Kamp titreşiyordu sanki. İşçiler kuyulardan su taşıyor, arabalar yedek odun ve kömür çekiyor olmalıydı. Hizmetkâr kadınlar Aes Sedailerin kahvaltılarını getiriyor, ikinci oturumdaki çömezler kendi kahvaltılarına, birinci ve üçüncü oturumdakiler derslerine seğirtiyor olmalıydı. Önemli bir gündü, ama hiçbiri bunu bilmiyordu. Büyük olasılıkla, bugün Darein’de, Tar Valon’a giden bir köprünün ayağının dibinde bulunan bir handa süren sahte pazarlıkların sonunu görecekti. İki taraf için de sahteydi. Elaida’nın akıncıları ırmağın diğer yanına saldırmaya devam ediyor ve bunun için cezalandırılmıyorlardı. Her durumda, bugünden sonra bir süreliğine görüşme olmayacaktı.

Egwene kendi kahvaltısına bakarak, buharları tüten lapadan minik, siyah bir benek aldı ve buğday biti olduğundan emin olacak kadar dikkatle incelemeden parmaklarını peçetesine sildi. Emin olamadığınız zaman, çanakta kalanlar hakkında daha az endişeleniyordunuz. Ağzına bir kaşık lapa götürdü ve Chesa’nın lapaya karıştırdığı tatlı kuru kayısı parçalarına odaklanmaya çalıştı. Dişlerinin arasında bir şey çıtırdamış mıydı?

“Mideni besliyor, derdi annem, bu yüzden aldırma,” diye mırıldandı Chesa, kendi kendine konuşurmuş gibi. Egwene’e bu şekilde tavsiye veriyordu, hanım ile hizmetçisi arasındaki sınırı fazla aşmadan. En azından, Halima orada değilken tavsiye veriyordu ve diğer kadın bu sabah erkenden çıkmıştı. Chesa, Egwene’in bir şey istemesi ya da yapılacak bir işinin çıkması olasılığına karşı giysi sandıklarından birinin üzerinde oturuyordu, ama zaman zaman bakışları bugün çamaşırcıya gidecek giysi yığınına takılıyordu. Egwene’in önünde giysi yamamaya ya da onarmaya aldırdığı yoktu, ama onun kitabına göre çamaşır ayırmak o sınırı aşmaktı.

Egwene yüzünü buruşturmaktan vazgeçti. Kadına gidip kahvaltı etmesini söylemek üzereydi –Chesa Egwene bitirmeden yemek yemeyi de kusur sayıyordu– ama daha o ağzını açamadan Nisao çadıra girdi. Saidar parıltısına sarınmıştı. Giriş kapakları inerken Egwene Nisao’nun kel, kara sakallı, tıknaz Muhafızı Sarin’in dışarıda beklediğini gördü. Ufak tefek Aes Sedai başlığını indirmiş, sarı kadife astar görünecek şekilde omuzlarına dikkatle yaymıştı, ama soğuğu fena halde hissediyormuş gibi pelerinine sarınmıştı. Nisao hiçbir şey söylemedi, Chesa’ya keskin bir bakış fırlatmakla yetindi. Chesa Egwene’in başını sallamasını bekledi, kendi pelerinini aldı ve dışarı çıktı. Güç’ün ışığını göremiyor olabilirdi, ama Egwene’in ne zaman mahremiyet istediğini biliyordu.

“Kairen Stand öldü,” dedi Nisao, herhangi bir giriş yapmadan. Yüzü pürüzsüz, sesi sakin ve soğuktu. Egwene’in kendini uzun boylu hissetmesine yetecek kadar kısa boylu olan kadın, daha uzun görünmeye çalışıyormuş gibi geriliyordu. “Ben buraya gelmeden önce yedi Aes Sedai daha yankı için sınanmıştı. Saidin kullanılarak öldürüldüğünden kuşku yok. Boynu kırılmıştı. Parçalanmıştı. Kafası tam bir halka çizecek şekilde bükülmüş gibi. En azından çabuk ölmüş.” Nisao derin, titrek bir nefes aldı, sonra ne yaptığını fark etti ve sırtını daha da dikleştirdi. “Muhafızı cinayete hazırlanmış. Biri ona, uyuması için bitkisel bir karışım vermiş, ama uyandığı zaman sorun çıkaracak.” Bitkilerden bahsederken Sarıların hep kullandığı önemsemez ses tonunu kullanmamıştı. Yüzü ne kadar sakin olursa olsun, ne kadar altüst olduğunu gösteriyordu bu.

Egwene kaşığını minik masaya bıraktı ve arkasına yaslandı. Aniden sandalye eskisi kadar rahat gelmez olmuştu. Şu anda, Leane’den sonra en iyi olasılık Bode Cauthon’du. Bir çömez. Bode’nin başka ne olduğunu düşünmemeye çalıştı. Fazladan çalıştığı günlerden sonra, Bode işi en az Kairen kadar iyi yapabilirdi. Hemen hemen. Ama bundan bahsetmedi. Nisao bazı sırları biliyordu, ama hepsini değil. “Anaiya ve şimdi Kairen. İkisi de Mavi Ajah. İkisi arasında başka ilişki biliyor musun?”

Nisao başını iki yana salladı. “Hatırladığım kadarıyla, Kairen Kule’ye geldiğinde Anaiya elli altmış senelik Aes Sedai’ydi. Belki ortak tanıdıkları vardır, ama ben bilmiyorum, Anne.” Şimdi sesi yorgun çıkıyordu ve omuzları biraz çökmüştü. Anaiya’nın ölümüne ilişkin sessiz soruşturması hiçbir yere varmamıştı ve Egwene’in Kairen’in ölümünü de ekleyeceğinin farkında olmalıydı.

“Öğren,” diye emretti Egwene. “Gizlice.” O eklemese de bu, ikinci cinayet yeterince şamata yaratacaktı. Bir anlığına diğer kadını inceledi. Bu gerçekten sonra Nisao bahaneler uydurabilirdi, daha en baştan kuşkulu olduğunu iddia edebilirdi, ama o ana dek bir Sarı kendinden eminliği ve özgüveni timsaliydi. Ama şu anda değil. “Saidar tutarak ortalarda dolaşan çok Aes Sedai var mı?”

“Pek çok Aes Sedai gördüm, Anne,” dedi Nisao katı katı. Çenesi meydan okumayla hafifçe kalktı. Ama bir an sonra parıltı söndü. Aniden üşümüş gibi, pelerinine daha da sıkı sarındı. “Kairen’e bir faydası olacağından kuşkuluyum. Ölümü çok ani olmuş. Ama insanın daha... güvende... hissetmesini sağlıyor.”

Ufak tefek kadın gittikten sonra Egwene kaşığıyla lapasını karıştırarak oturdu. Başka siyah benekler görmedi, ama iştahı kaçmıştı. Sonunda kalktı, yedi çizgili etolü boynuna doladı, sonra pelerinini taktı. Onca gün içinde bugün, kasvete sarınıp oturmayacaktı. Onca gün içinde bugün, gündelik rutinini kusursuzca izleyecekti.

Dışarıda, yüksek tekerlekli arabalar kamp sokaklarındaki donmuş oyuklar boyunca zahmetle ilerliyordu. Büyük su fıçıları, odun yığınları, kömür çuvalları taşıyorlardı. Sürücüler ve arabaların arkasına binmiş adamlar soğuğa karşı pelerinlerine sarınmışlardı. Her zamanki gibi, çömez aileleri tahta yürüyüş yollarında seğirtiyordu ve her zamanki gibi yanlarından geçtikleri Aes Sedailere durmadan diz kırıyorlardı. Bir Aes Sedai’ye gereken saygıyı göstermemek sopalanmalarına sebep olabilirdi, ama gecikmek de aynı şekilde sonuçlanabilirdi ve öğretmenler genelde yolda karşılaşılan Aes Sedailerden çok daha az hoşgörülüydü. Yoldan geçenler en azından hızla koşan çömezlere tahammül gösterebilirlerdi.

Beyazlara bürünmüş kadınlar yine de Egwene’in başlığından sarkan çizgili etolü gördüklerinde kenara sıçradılar, elbette, ama Egwene sokakta diz kıran, buz kadar sert zeminde kayan ve bazen kuzenleri tutamadan yüzüstü yere düşen çömezler yüzünden moralinin daha da fazla bozulmasına izin vermedi. Aynı aileden kadınlar birbirlerine “kuzen” demeye başlamışlardı ve bir şekilde bu onları, gerçekten akrabaymışlar, üstelik yakın kuzenlermiş gibi, birbirlerine daha da bağlamıştı. Onun moralini bozan, diz kırma dalgaları arasında tahta yollarda yürüyen birkaç Aes Sedai oldu. Çadırıyla Amyrlin’in çalışma odası arasında bir düzineden daha fazlası yoktu, ama her dört kadından üçü pelerinlerine ek olarak Güç’ün ışığına da sarınmıştı. Genellikle ikili gruplar halinde dolaşıyorlardı ve Muhafızları da arkalarından geliyordu. Saidar’a sarınmış olsalar da olmasalar da, dikkatli görünüyorlardı, görüş alanı içindeki herkesi tarıyorlarmış gibi, başlıkları bir o yana, bir bu yana dönüyordu.

Egwene’in aklına, benekli hummanın Emond Meydanı’nda yayıldığı zaman geldi. Herkes brendiye batırılmış mendilleri burunlarına tutarak dolaşıyordu –o zamanki Bilge Doral Barran hastalığı savuşturmaya yardımcı olacağını söylemişti–; mendillerini burunlarına tutuyor, beneklerle kaplanıp devrilecek bir sonraki kişinin kim olacağını görmek için birbirlerini süzüyorlardı. Humma yok olmadan önce on bir kişi ölmüştü, ama son hasta da öldükten ancak bir ay sonra insanlar mendillerini bir kenara kaldırmaya razı olmuştu. Uzun süre, Egwene brendi kokusunu korkuyla bağdaştırmıştı. Şimdi bile kokusunu alabiliyordu neredeyse. İki Aes Sedai tam ortalarında, yönlendirebilen bir adam tarafından öldürülmüştü. Adamın dilediği gibi gelip gidebiliyormuş gibi göründüğünden bahsetmeye bile gerek yoktu. Aes Sedailer arasında korku, benekli hummadan daha hızlı yayılıyordu.

Çalışma odası olarak kullandığı çadıra girdiğinde içerisi sıcaktı, mangaldan gül kokuları yayılıyordu. Aynalı şamdanlar ve masa lambası yakılmıştı. Günlük düzeni iyi biliniyordu. Pelerinini köşedeki askıya asarak yazı masasına oturdu ve hep katlanmaya çalışan bacağı düşünmeden yakaladı. Yapması gereken tek şey düzeni izlemekti. Yarın yapılması gereken şeyi ilan edecekti.

İlk ziyaretçisi şok getirdi, belki de çadıra girmesini beklediği son kadındı. Theodrin söğüt gibi, elma yanaklı bir Kahverengi’ydi; ağzında inatçı bir ifade olan bakır tenli bir Domanlı. Eskiden, her zaman gülümsemeye hazır görünürdü. Yıpranmış halıların üzerinde süzülerek yaklaştı. Öyle yakındaydı ki şalının saçakları yazı masasına sürtünüyordu. Çok resmi bir biçimde reverans yaparken, Egwene kadının Büyük Yılan yüzüğünü öpebilmesi için sol elini uzattı. Resmiyete resmiyetle karşılık vermek gerekirdi.

“Romanda, bugün sizinle görüşüp görüşemeyeceğini bilmek istiyor, anne,” dedi ince Kahverengi. Yumuşak bir sesle konuşmuştu, ama sesinde inatçılık da vardı.

“Dilediği zaman gelebileceğini söyle, kızım,” diye yanıt verdi Egwene, dikkatle. Theodrin aynı ifadeyle diz kırdı yine.

Kahverengi gitmek için dönerken Kabuledilmişlerden biri çadıra daldı ve çizgili beyaz başlığını arkaya attı. Emara zayıf bir kadındı ve Nisao kadar kısa boyluydu. Güçlü bir rüzgâr tarafından alınıp götürülebilirmiş gibi görünüyordu, ama sorumluluğu altına verilen çömezlere karşı çok sert bir eli vardı, çoğu Aes Sedai’den daha sert. Ama diğer yandan, kendine karşı da sertti ve bir çömezin hayatının zor olması beklenirdi. Emara’nın gri gözleri Theodrin’in şalının saçaklarına kaydı, dudakları horgörülü bir sırıtışla büküldü, ama sonra yüzündeki ifadeyi düzelterek Egwene’e dönüp kar beyazı, çizgili eteğini açtı. Theodrin’in yanakları pençe pençe kızardı.

Egwene elini masaya öyle hızlı vurdu ki taş mürekkep şişesi ve kum kavanozu sarsıldı. “Bir Aes Sedai’ye nasıl nezaket gösterileceğini unuttun mu, çocuğum?” dedi keskin bir sesle.

Emara soldu –Amyrlin’in bir ünü vardı ne de olsa–, sonra telaşla Theodrin için daha derin bir reverans yaptı. Theodrin katı bir baş sallama ile karşılık verdi, sonra geldiğinden daha hızlı bir biçimde süzülerek çadırdan çıktı.

Emara endişeden yoğunlaşan bir Illian aksanı ile, Lelaine’in Amyrlin ile görüşme talebini kekeledi. Romanda ve Lelaine eskiden çok daha az resmi davranıyordu; önceden haber vermeden, her dilediklerinde çadıra dalıyorlardı, ama Elaida’ya savaş ilanı çok şeyi değiştirmişti. Her şeyi değil, ama yeterince şeyi. Egwene Romanda için verdiği aynı yanıtı verdi, ama çok daha sert bir sesle ve Emara diz kırıp çadırdan kaçarken neredeyse takılıp düşecekti. Egwene al’Vere hakkındaki, yanında Sereille Bagand’ın kaz tüyünden yastık gibi kaldığı Amyrlin Makamı hakkındaki efsaneyi bir arada tutan bir çivi daha.

Kabuledilmiş gider gitmez Egwene elini kaldırdı ve altındaki şeye kaşlarını çattı. Theodrin’in yüzüğünü öperken masaya bıraktığı, katlanmış kare kâğıda. Açarken kaş çatışı derinleşti. Küçük sayfayı kaplayan yazı hem kusursuz, hem akıcıydı, ama bir köşesinde mürekkep lekesi vardı. Theodrin çok düzenli biriydi. Belki de Kahverengilerin genel imajına uymaya çalışmıştı.

Romanda Cairhien’e Yolculuk edecek iki Aes Sedai gönderdi. Sarı Temsilcileri heyecanlandıran bir hikâyeyi araştıracaklar. Söylentinin ne olduğunu bilmiyorum, Anne, ama öğreneceğim. İçlerinden birinin Nynaeve’den bahsettiğini duydum. Cairhien’de kalıyormuş gibi değil, ama söylenti bir şekilde onunla bağlantılıymış gibi.

Aptal kadın imza bile atmıştı!

“O nedir, Anne?”

Egwene şaşkınlıkla irkildi ve sandalye bacağı tam onu halıların üzerine fırlatacakken yakaladı. Kaş çatışını Siuan’a odakladı. Kollarındaki mavi saçaklı şal ve göğsüne bastırdığı deri dosyalarla giriş kapaklarının hemen içerisinde duruyordu. Mavi gözlü kadının kaşları Egwene’in şaşkınlığı karşısında hafifçe kalktı.

“Al,” dedi Egwene sinirle, kâğıdı ona uzatarak. Sıçrayıp seğirecek zaman değildi! “Kairen’i biliyor musun?” Elbette biliyor olmalıydı, ama Egwene yine de, “Gerekli değişiklikleri yaptın mı?” dedi. Gerekli değişiklikler. Işık, Romanda kadar kurumlu çıkmıştı sesi. Gerçekten sinirleri ayaktaydı. Ancak son anda saidar’a kucak açmayı ve kulak misafirlerine karşı bir örgü yapmayı akıl edebildi; ancak örgü yerine yerleştikten sonra Siuan ile özel meseleleri tartışmak için bugünün en iyi gün olmayabileceği aklına geldi.

Siuan sinirli değildi. O fırtınalara direnmişti. Ve bazıları, boğulmaktan kurtulduğunu söyleyebilirdi. Onun için bugün birazcık rüzgârlıydı yalnızca. “Tekneler konusunda emin olana dek gerek yok, Anne,” diye yanıt verdi sakin sakin, dosyalarını masanın üzerine koyup mürekkep şişesi ve kum kavanozu arasına yerleştirerek. “Bode bu konuda düşünmek için ne kadar az zaman bulursa, o kadar az paniğe kapılır.” Bir gölet kadar sakin. İki Aes Sedai’nin öldürülmesi bile Siuan’ın sükûnetini bozamazdı. İçlerinden birinin yerini almak üzere birkaç aylık bir çömezi göndermek de.

Ama notu okurken alnı kırıştı. “İlk önce Faolain saklanıyor,” diye hırladı kâğıda bakarak, “şimdi de Theodrin bunu benim yerime sana getiriyor. O aptal kızda bir balıkçı kuştan daha az beyin var! Senin adına Romanda’ya göz kulak olduğunu birinin öğrenmesini istediğini sanırsın.” Göz kulak olmak. “Casusluk ediyor” demenin nazik yolu. Örtmece konuşmalar konusunda ikisi de deneyimliydi. Aes Sedai olmanın şartlarındandı bu. Bugün, örtmeceler Egwene’in sinirlerine dokunuyordu.

“Belki de gerçekten öğrenilmesini istiyordur. Belki Romanda’nın ona ne yapacağını, ne söyleyeceğini, ne düşüneceğini söylemesinden bıkmıştır. Burada, Theodrin’in şalına bakarak alayla gülen bir Kabuledilmiş vardı, Siuan.”

Diğer kadın önemsemez bir jest yaptı. “Romanda herkese ne yapacağını söylemeye çalışıyor. Ve ne düşüneceğini. Kalanlara gelince, Theodrin ve Faolain Yemin Çubuğu üzerine yemin ettiğinde işler değişecek. Artık onları şal için sınanması gerektiği konusunda kimsenin ısrar edeceğini sanmıyorum. O zamana dek, ne görüyorlarsa kabullenecekler.”

“Bu yeterli değil, Siuan.” Egwene sesini sakin tutmayı başardı, ama çaba gerekmişti. O iki kadına Romanda ve Lelaine’in peşine takılmalarını söylediğinde, onların neyin içine attığını en azından tahmin etmişti. Temsilcilerin ne entrika çevirdiğini bilmesi gerekiyordu. Hâlâ bilmesi gerekiyordu, ama o iki kadına karşı bir görevi vardı. Ona sadakat yemini eden ilk onlar olmuştu, hem de kendi özgür iradeleri ile. Dahası... “Theodrin ve Faolain hakkında söylenenlerin büyük kısmı benim için de söylenebilir. Kabuledilmişler onlara saygısızlık ediyorsa...” Eh, bu konuda korkusu yoktu. Aes Sedailer bambaşka bir meseleydi. Özellikle de Temsilciler. “Siuan, Aes Sedailer benden kuşku ederse Kule’yi birleştirme umudum kalmaz.”

Siuan yüksek sesle hıhladı. “Anne, şimdiye dek Lelaine ve Romanda bile senin gerçekten Amyrlin Makamı olduğunu öğrendi. İtiraf etseler de etmeseler de. O ikisi Deane Aryman’ın peşine takılmazdı. Bence seni yeni bir Edama Noregovna olarak görmeye başlıyorlar.”

“Olabilir,” dedi Egwene kuru kuru. Deane, Bonwhin’in Artur Şahinkanadı karşısında yarattığı felaketten sonra Beyaz Kule’nin kurtarıcısı olarak görülüyordu. Edarna’nın ise, etol ve asayı almış, siyasi yeteneği en yüksek kadın olduğuna inanılıyordu. İkisi de çok güçlü Amyrlinlerdi. “Ama senin bana hatırlattığın gibi, sonumun Shein Chunla gibi olmayacağından emin olmalıyım.” Shein de aynı ölçüde güçlü bir Amyrlin olarak başlamıştı. Kule ve Salon sıkı kontrolü altındaydı ve sonunda, tam olarak denileni yapan bir kuklaya dönüşmüştü.

Siuan onay ve kabulle başını salladı. Gerçekten de Egwene’e Kule tarihini öğretiyordu ve tehlikeli adımlar atan Amyrlinlerden sık sık bahsediyordu. Kendisi dahil. “Ama bu bambaşka bir mesele,” diye mırıldandı, parmaklarının arasındaki nota dokunarak. “Theodrin’i elime geçirdiğimde, çömez olduğunu dilemesini sağlayacağım. Faolain’in de! Şimdi yan çizebileceklerini düşünüyorlarsa, yemin ederim rıhtıma çekilmiş homurbalıkları gibi bağırsaklarını dökeceğim ikisinin de!”

“Kimin bağırsaklarını dökeceksin?” diye sordu Sheriam, soğuk bir esinti ile birlikte örgüyü aşıp içeri girerek.

Egwene’in sandalyesi onu halıların üzerine düşüreyazdı yine. Her kıpırdandığında katlanmaya çalışmayan bir sandalyeye ihtiyacı vardı. Edarna’nın, sırtında kaşıntı meşesi varmış gibi sıçrayıp durmadığına iddiaya girebilirdi.

“Seni ilgilendiren biri değil,” dedi Siuan sakin sakin, kâğıdı masa lambasının alevlerine tutarak. Kâğıt çabucak, ta Siuan’ın parmak uçlarına dek yandı ve sonra kadın onu ellerinin arasında ufalayıp külleri silkeledi. Faolain ve Theodrin hakkındaki gerçeği yalnızca Egwene, Siuan ve Leane biliyordu. Ve iki Aes Sedai’nin kendileri, elbette. Ama ikisinin de bilmediği çok şey vardı.

Sheriam terslemeyi ılımlı bir tavırla kabullendi. Alev saçlı kadın Salon’daki çöküşünü tamamen atlatmış gibiydi. En azından, vakur görünümünün büyük kısmını yeniden kazanmıştı. Siuan’ın notu yakmasını izlerken çekik yeşil gözleri biraz gerilmiş olabilirdi. Orada olduğunu hatırlamak istekmiş gibi omuzlarından sarkan dar mavi etolü de yokladı. Siuan’ın emirlerini kabul etmek zorunda değildi –Vakanüvisini o konuma sokmak Egwene’e çok haşin bir davranış olurmuş gibi gelmişti– ama Sheriam Siuan’ın da onun emirlerini kabullenmek zorunda olmadığını biliyordu ve Siuan’ın artık Güç’te ondan çok daha düşük seviyede olduğundan bu durum kadının canını sıkıyordu. Onun bilmediği sırların var olduğunu bilmek de canını sıkıyordu. Ama Sheriam bu gerçeklerle yaşamak zorundaydı.

O da bir kâğıt getirmişti, kâğıdı Egwene’in önüne koydu. “Buraya gelirken Tiana’yla karşılaştım Anne ve bunu size ileteceğime söz verdim.”

“Bu” kaçaklar hakkındaki günlük rapordu, ama çömezler aileler biçiminde organize olduktan sonra o raporlar artık her gün, hatta her hafta gelmez olmuştu. Kuzenler hayal kırıklıkları ve gözyaşlarında birbirlerine destek oluyorlar, birbirleriyle konuşarak en kötü hatalardan, örneğin kaçmak fikrinden dönülmesini sağlıyorlardı. Sayfada tek bir isim vardı. Nicola Treehill.

Egwene içini çekti ve kâğıdı indirdi. Kadının hayal kırıklığı ne kadar büyürse büyüsün Nicola’nın öğrenme hırsının ayaklarını buraya bağlayacağını düşünürdü. Ama diğer yandan, onun gittiğini öğrendiğine üzülmemişti. Nicola komplocu ve vicdansızdı, ilerlemek için şantaja ve başka her şeye başvurabilirdi. Büyük olasılıkla yardım almıştı. Areina kaçmak için iki at çalmaya bir şey demezdi.

Aniden ismin yanındaki tarih dikkatini çekti. Aslında, yanlarında soru işaretleri olan iki tarih. Resmi belgeler ve anlaşmalar dışında, değil hangi gün olduğu, aylar bile nadiren belirtilirdi. Bu İnayet Senesi’nin Saven ayının on ikinci gününde, Illian’da tanıklar huzurunda imzalanmış ve mühürlenmiş... Bir de bu tür raporlarda ve bir kadının ismi çömez defterine kaydedilirken. Sıradan kullanım için, şu bayram gününün şu kadar gün öncesi ya da sonrası yeterli olurdu. Yazılı tarihler Egwene’e her zaman biraz tuhaf gelirdi. Ne gördüğünden emin olmak için parmaklarını kullanarak sayması gerekti.

“Nicola üç dört gün önce kaçtı ve Tiana şimdi mi raporluyor, Sheriam? Üç gün mü, yoksa dört gün mü önce olduğundan bile emin değil, öyle mi?”

“Nicola’nın kuzenleri kaçışını saklamış, Anne.” Sheriam başını hüzünle iki yana salladı. Ama tuhaf bir biçimde, gülümsemesi eğlenti dolu görünüyordu. Ya da hayranlık dolu. “Sevgilerinden değil; görünüşe göre, çocuğun gitmesinden memnun olmuşlar ve geri getirileceğinden korkmuşlar. Kehanet Yetisi hakkında oldukça kurumlu olabiliyordu. Korkarım Tiana onlara çok kızmış. Bugün ve gelecek günlerde hiçbiri sınıflarında rahat rahat oturamayacaklar, korkarım. Tiana, Nicola bulunana kadar her birine her gün kahvaltı yerine dayak yedirmeyi düşündüğünü söyledi. Ama bence vazgeçebilir. Nicola’nın kaçışının üzerinden bu kadar zaman geçtiğine göre, bulunması biraz zaman alabilir.”

Egwene hafifçe irkildi. Çömezler Sorumlusu’na kendi yaptığı ziyaretleri hatırlayabiliyordu. O zamanlar o makam önündeki kadın tarafından işgal ediliyordu. Sheriam’ın eli sertti. Günlük doz haşin olurdu. Ama bir kaçağın gidişini saklamak, yatma zamanından sonra gizli gizli dolaşmak ya da eşek şakası yapmaktan daha ciddi bir suçtu. Raporu bir yana itti.

“Tiana nasıl uygun görürse öyle halleder,” dedi. “Sheriam, Aes Sedailerin düşümden nasıl bahsettikleri konusunda bir değişiklik oldu mu?” Sheriam saldırısı hakkındaki düşünü, gördükten sonraki sabah açıklamıştı ve söylediği kadınlar ona kayıtsızca bakmışlardı. Bunun sebebi, Anaiya’nın ölümü henüz tazeyken görmüş olmasıydı, anlaşılan. O cinayet herkesi sersemletmişti.

Sheriam yanıt vermek yerine boğazını temizledi ve mavi çizgili eteğini düzeltti. “Siz farkında olmayabilirsiniz, Anne, ama Nicola’nın kuzenlerinden biri Larine Ayellin. Emond Meydanı’ndan,” diye ekledi, Egwene bunu zaten bilmiyormuş gibi. “Tüm aileyi affetseniz kimse onları kayırdığınızı düşünmez. Tiana vazgeçse de vazgeçmese de, arada geçen zamanda onlara karşı çok sert davranmayı düşünüyor. Acı çekecekler.”

Egwene dingildek sandalye bacağı yüzünden büyük dikkatle arkasına yaslanarak diğer kadına kaşlarını çattı, Larine onunla hemen hemen aynı yaştaydı ve büyürken yakın arkadaşlardı. Dedikodu yaparak, Kadın Kurulu’nun yeterince büyüdüklerine karar verdiğinde saçlarını nasıl örecekleri konusunda deneyler yaparak birlikte saatler geçirmişlerdi. Buna rağmen, Larine Emond Meydanı kızları arasında, Egwene’in gerçekten de Amyrlin Makamı olabileceğini kabullenmiş birkaç kişiden biriydi, ama bunu daha çok mesafesini koruyarak gösteriyordu. Ama Sheriam Egwene’in birilerini kayıracağını mı düşünüyordu? Siuan bile şaşırmış görünüyordu. “Sen herkesten daha iyi biliyor olmalısın, Sheriam, çömez disiplini Çömezler Sorumlusu’nun alanına girer. En azından bir kıza işkence edilmediği sürece ve böyle bir şey olduğunu söylemedin. Dahası, Larine bugün bir kaçağa yardım etmesinin yanına kalacağını düşünürse –bir kaçağa yardım etmek, Sheriam!– yarın nelerin yanına kalacağını düşünecek? Dayanacak cesareti varsa şala ulaşabilir. Onu, kötü davranışlarından dolayı Kule’den kovduracak bir yola koymam. Şimdi. Düşüm hakkında ne diyorlar?”

Sheriam çekik yeşil gözlerini kırpıştırdı ve Siuan’a baktı. Işık, kadın Egwene’in Siuan orada olduğu için mi sert davrandığını düşünüyordu? Siuan hikâyeler yayabilir diye mi? Daha iyi düşünebiliyor olmalıydı; gerçekten Çömezler Sorumlusu olmuştu. “Aes Sedailer arasındaki tavır, Anne,” dedi Sheriam sonunda, “hâlâ Seanchanların bin beş yüz kilometre uzakta olduğu. Yolculuk etmeyi bilmedikleri ve Tar Valon’a yürümeye başlarlarsa bunu onlar iki yüz fersah uzaktayken öğreneceğimiz üzerine.”

Siuan kendi kendine, kulağa hiç de iyi gelmeyen bir şeyler mırıldandı, ama sesinde şaşkınlık yoktu. Egwene’in içinden de küfretmek geliyordu. Anaiya’nın öldürülmesi hakkındaki endişelerin Aes Sedailerin kayıtsızlığı ile ilgisi yoktu. Egwene’in Düşgören olduğuna inanmıyorlardı. Anaiya emindi, ama Anaiya ölmüştü. Siuan ve Leane inanıyordu, ama ikisi de sabırsız bir nezaketten daha fazlası ile dinlenecek kadar yüksek seviyeli değildi. O kadar da dinlenirlerse. Ve Sheriam’ın inanmadığı da oldukça açıktı. Sadakat yeminine Egwene’in dilediği kadar titizlikle uyuyordu, ama birine inanmasını emredemezdiniz. Onlara söylediğiniz şeyi tekrarlarlardı ve hiçbir şey değişmezdi.

Sheriam gittiği zaman Egwene kendini, kadını buraya neyin getirdiğini merak ederken buldu. Sırf Larine’in ceza göreceğini hatırlatmak için olabilir miydi? Kuşkusuz hayır. Ama Egwene’in sorularına yanıt vermek dışında hiçbir şey söylememişti.

Biraz sonra Myrelle geldi, Morvrin de arkasından. Egwene iki kadının da çadıra girmeden önce Kaynak’ı salıverdiğini hissetti. Muhafızlarını dışarıda bırakmışlardı. Giriş kapaklarının kenara itildiği o kısa anlarda bile, adamlar Muhafızlar için bile fazla ihtiyatlı görünmüştü.

Myrelle’in iri kara gözleri Siuan’ı görünce çakmak çakmak oldu, burun delikleri kabardı. Morvrin’in yuvarlak yüzü cilalanmış taş kadar pürüzsüz kaldı, ama koyu kahverengi eteğini, bir şey siliyormuş gibi, iki eliyle silkeledi. Belki farkında olmadan yapmıştı. Sheriam’ın aksine, onlar Siuan’ın emirlerini kabul etmek zorundaydı ve bu ikisinin de hoşuna gitmiyordu. Egwene onların burunlarını sürtmek istediğinden değil, ama Siuan’a güveniyordu ve yemin etmiş olsalar da olmasalar da, onlara tam olarak güvenmiyordu. Siuan’a güvendiği kadar değil. Dahası, ona yemin etmiş Aes Sedailere nelerin yapılmasını istediğini söylemenin, imkânsız olmasa da uygunsuz kaçtığı zamanlar oluyordu. Siuan mesaj taşıyabiliyordu ve böylece Egwene o emirlere itaat edildiğinden emin oluyordu.

Düşler konusunu doğrudan sormuştu, ama anlattıklarının Sheriam’ın anlattıklarına uyması şaşırtıcı değildi. Seanchanlar uzaktaydı. Bu durum değişecek olursa, önceden haberleri olurdu. Hikâye, bir buçuk haftadır aynıydı. Daha da kötüsü...

“Anaiya hayatta olsa farklı olabilirdi,” dedi Morvrin, yazı masasının önündeki dingildek taburelerden birinin tepesinde denge kurarak. Cüssesine rağmen bunu rahatça ve zarafetle yapıyordu. “Anaiya gizemli bilgilere sahip olmakla ünlüydü. Ben kendi adıma, hep onun Kahverengi’yi seçmiş olması gerektiğini düşünmüşümdür. Eğer o sizin Düşgören olduğunuzu söylemişse...” Egwene’in keskin bakışı üzerine dişlerini takırdatarak ağzını kapattı. Myrelle aniden ellerini mangalda ısıtmaya daldı.

Bu iki kadın da inanmıyordu. Siuan ve Leane dışında, koca kampta Egwene’in gerçek bir düş gördüğüne kimse inanmıyordu. Darein’deki görüşmeleri Varilin devralmıştı, Beonin’i beceriyle daha önemsiz bir role itmişti ve neden belli bir uyarıyı tam olarak şu anda iletmediği konusunda bahaneler uydurup duruyordu. Belki birkaç gün sonra, görüşmeler daha rahat ilerlerken. Aes Sedailer diğer yanı gücendirip gönderecek tek kelime etmeden, kısır döngüye girmiş konuşmalardan başka bir şey varmış gibi. Siuan ve Leane dışında kimse. Egwene onların inandığını düşünüyordu.

Myrelle, elini közlere sokmaya hazırlanırmış gibi görünerek mangaldan döndü. “Anne, Shadar Logoth’un yok edildiği günü düşünüp duruyordum...” Çadıra parlak sarmallarla boyanmış üç bacaklı bir tabure taşıyan, koyu mavi giysiler içinde uzun yüzlü bir kadın girince susup mangala döndü yine.

Maigan güzel bir kadındı, iri gözleri ve dolgun dudakları vardı, ama bir şekilde uzamış görünüyordu. Çok uzun boylu değildi, ama elleri bile uzun görünüyordu. Morvrin’e soğuk soğuk başını salladı ve Myrelle’i anlamlı anlamlı görmezden geldi. “Bugün kendi taburemi getirdim, Anne,” dedi, elinde bir tabure taşırken kırabileceği kadar diz kırarak. “Sizinkiler çok sallanıyor, eğer söylememe izin verirseniz.”

Anaiya’nın ölümünün Mavi Ajah’ın Egwene’in “danışman heyetine” bir başkasını ataması anlamına gelmesi şaşırtıcı olmamıştı, ama Egwene o kişinin kim olacağını öğrendiğinde en iyisini ummuştu.. Maigan, Siuan Amyrlin’ken onun müttefiklerinden biriydi.

“Siuan’ı çay getirmeye göndermeme izin verir misiniz, Anne?” dedi Maigan, taburesine otururken. “Gerçekten işe koşturacak bir çömez ya da Kabuledilmiş bulundurmalısınız, ama Siuan da iş görür.”

“Çömezlerin dersleri var, Kızım,” diye yanıt verdi Egwene, “ve aile düzenlemesine rağmen Kabuledilmişler kendi çalışmaları için zor zaman buluyor.” Dahası, ne zaman biriyle yalnız görüşmesi gerekse bir çömezi ya da Kabuledilmiş’i soğuğa göndermesi gerekirdi. Henüz sıcağı ya da soğuğu görmezden gelmeyi öğrenmemiş birisi için zor olurdu, ayrıca içeride gizli gizli dinlemeye değer bir şeyler döndüğünü herkese haber veren bir bayraktan farksız olurdu. “Siuan, lütfen bize biraz çay getirebilir misin? Eminim birer fincan sıcak çay hepimize iyi gelir.”

Siuan çadırın girişine yönelirken Maigan uzun parmaklı elini ona uzattı. “Çadırımda bir kavanoz nane balı var,” dedi azametle. “Onu da getir. Ve baldan aşırmaya kalkma. Tatlıyı sevdiğini hatırlıyorum. Acele et bakalım.” Maigan eskiden müttefikti. Şimdi, Beyaz Kule’nin kırılmasının suçunu Siuan’a atan pek çok Aes Sedai’den biriydi.

“Nasıl istersen, Maigan,” diye yanıt verdi Siuan uysal bir sesle. Hatta dışarı seğirtmeden önce hafifçe diz kırdı. Ve acele etti. Maigan Myrelle ya da Morvrin kadar yüksek seviyeliydi ve Siuan’ı ondan koruyacak emirler ya da sadakat yeminleri yoktu. Uzun yüzlü kadın tatminle hafifçe başını salladı. Siuan Mavi Ajah’a yeniden kabul edilmek için yalvarmak zorunda kalmıştı. Söylentilere bakılırsa, yalvarma konusunda en çok ısrar eden Maigan olmuştu.

Morvrin Siuan’ın arkasından çıkmak için izin aldı. Belki de bir sebepten ona yetişmek istiyordu. Ama Myrelle taburelerden birine oturdu ve Maigan ile yarışmaya başladı; kimin diğerini daha iyi görmezden gelebileceği konusunda. Egwene iki kadın arasındaki düşmanlığı anlamıyordu. Bazen, insanlar birbirlerinden hoşlanmıyordu işte. Her durumda, sohbet edilmesini engelliyordu. Egwene bu fırsattan faydalanarak Siuan’ın dosyalarındaki sayfaları karıştırdı, ama Illian’dan gelen söylentilere ya da Cairhien’den gelen imalara yoğunlaşamıyordu. Theodrin’in Sarı Temsilcileri heyecanlandıran bir hikâye olduğu iddiasını açıklayan hiçbir şey yoktu. Siuan bilse bir şeyler söylerdi.

Maigan ile Myrelle, Egwene’in sayfaları çevirmesi dünyadaki en ilginç aktiviteymiş gibi onu izliyorlardı. Egwene ikisini de gönderebilirdi, ama Myrelle’in Shadar Logoth’un yeryüzünden silindiği gün hakkında ne düşündüğünü öğrenmek istiyordu. Birini göndermeden diğerini gönderemezdi. İkisine de lanet olsundu!

Siuan üzerinde gümüş bir çaydanlık ve porselen kupalar bulunan ahşap bir tepsiyle döndüğünde –ve Maigan’ın bal kavanozuyla– arkasından plaka ve zincir zırh giymiş bir asker girdi; tepe tutamı dışında kalan tüm saçlarını tıraşlamış genç bir Shienarlı. Genç, ama genç değil. Ragan’ın esmer yanağında, bir oktan kalan beyaz, büzülmüş bir yara izi vardı ve yüzü, ancak her an ölümü yaşayan bir adamın yüzünün olabileceği kadar sertti. Siuan çay fincanlarını dağıtırken adam bir eliyle ay sorguçlu miğferini kalçasına dayayarak, diğerini kılıç kabzasına koyarak eğildi. Yüz ifadesinde, Egwene ile daha önce de karşılaştığını anlatan hiçbir şey yoktu.

“Hizmet etmek şereftir, Anne,” dedi resmiyetle. “Beni Lord Bryne gönderdi. Akıncıların dün gece ırmağın bu yanına geçmiş gibi göründüğünü aktarmamı istedi. Aes Sedailerle birlikte. Lord Bryne devriyeleri iki katına çıkartıyor. Aes Sedailerin kamptan ayrılmamasını tavsiye ediyor. Olay çıkmaması için.”

“Bana izin verir misiniz, Anne?” dedi Siuan aniden, tuvalete gitmesi gerektiğini anlayan bir kadının hafifçe mahcup sesiyle.

“Evet, evet,” dedi Egwene, becerebildiğince sabırsız bir şekilde ve diğer kadının çadırdan fırlamasını beklemeden devam etti. “Lord Bryne’a söyle, Aes Sedailer ne zaman, nereye gitmek isterlerse giderler.” Adama “Ragan” demeden ağzını kapattı, ama bu daha da sert görünmesinden başka işe yaramadı. Öyle olduğunu umuyordu.

“Söylerim, Anne,” diye yanıt verdi adam, yeniden eğilerek. “Yüreğim ve ruhumla hizmet ediyorum.”

Adam dışarı çıkarken Maigan hafifçe gülümsedi. Askerleri onaylamıyordu –Muhafızlar iyi ve gerekliydi; askerler ise temizlemesi başkalarına kalan kargaşalar yaratırdı, onun fikrine göre– ama Egwene ile Gareth Bryne’ın arasını açacakmış gibi görünen her şeyi beğenirdi. Ya da belki, Lelaine’in beğendiği söylenebilirdi. Bu konuda, Maigan tepeden tırnağa Lelaine’in adamıydı. Myrelle şaşkın şaşkın bakmakla yetindi. Egwene’in Lord Bryne ile iyi geçindiğini biliyordu.

Egwene kalkıp kendine bir fincan çay doldurdu. Ve Maigan’ın balından biraz aldı. Elleri titremiyordu. Tekneler yerli yerindeydi. Birkaç saat sonra Leane Bode’yi alacak, kamptan epey uzaklaşacak, sonra ne yapacaklarını açıklayacaktı. Larine hak ettiği cezayı görmeliydi ve Bode de yapılması gereken şeyi yapmalıydı. Egwene Kara Aes Sedai avına gönderildiğinde Bode’den gençti. Shienarlılar yürekleri ve ruhlarıyla, Afet’te Gölge’ye karşı savaşta hizmet görüyorlardı. Aes Sedailer ve Aes Sedai olacak olanlar Kule’ye hizmet ederdi. Gölge’ye karşı, tüm silahlardan daha güçlü bir silah ve dikkatsiz ellerde aynı ölçüde keskin bir silah.

Romanda, giriş kapaklarını onun için açık tutan Theodrin ile birlikte geldiğinde, gri saçlı Sarı kusursuz bir reverans yaptı. Bir Temsilci’nin Amyrlin’in huzurunda yapması gerekenden ne fazla, ne az. Artık Salon’da değildiler. Amyrlin orada denkler arasında önde gelen olsa da, kendi çalışma odasından bundan daha fazlasıydı. Romanda için bile. Ama Egwene’in yüzüğünü öpmeye kalkmadı. Her şeyin bir sınırı vardı. Myrelle ile Maigan’ı, gitmelerini istemeyi düşünürmüş gibi süzdü. Ya da belki gitmelerini söylemeyi. Hassas bir meseleydi. Temsilciler itaat beklerdi, ama iki kadın da onun Ajahından değildi. Ve burası Amyrlin’in çalışma odasıydı.

Sonunda, ikisini de yapmadı, Theodrin’in kenarları sarı çiçek işlemeli pelerinini almasına ve ona bir fincan çay doldurmasına izin verdi. Theodrin’e, bunları yapmasını söylemesine gerek yoktu. Romanda boş bir tabureye yerleşirken Theodrin surat asarak, şalını çekiştirerek bir köşeye çekildi. Taburenin dengesiz bacaklarına rağmen Romanda, pelerininin altına takmış olduğu sarı saçaklı şalını düzeltirken, Kule Salonu’nda bir sırada, hatta bir tahtta oturuyormuş gibi görünmeyi başarıyordu.

“Konuşmalar kötü gidiyor,” dedi o tiz, ezgili sesiyle. Yine de bir şeyi ilan edermiş gibi konuşmayı başarmıştı. “Varilin kızgınlıktan dudaklarını çiğniyor. Magla da kızgın, hatta Saroiya da. Saroiya dişlerini gıcırdatmaya başlamışsa, çoğu Aes Sedai’nin bağırmaya başlayacağı bir noktada demektir.” Janya dışında, Kule bölünmeden önce Temsilci olan herkes pazarlıklara dahil olmuştu. Eskiden Salon’dan tanıdıkları kadınlarla konuşuyorlardı ne de olsa. Beonin neredeyse ayak işlerine koşulmaya başlamıştı.

Romanda çayı dudaklarına dokundurdu, sonra tek kelime etmeden tabağının üzerinde duran fincanı kenara uzattı. Theodrin köşeden fırlayıp fincanı aldı, tepsiye götürdü, bal koydu ve fincanı Temsilci’ye iade etti. Kendisi de köşesine çekildi. Romanda çavı yine tattı ve başını onayla salladı. Theodrin’in yüzü kızardı.

“Konuşmalar nasıl gidiyorsa öyle gidecek,” dedi Egwene dikkatle. Romanda sahte ya da değil, her tür pazarlığa karşı çıkmıştı. Üstelik bu gece ne olacağını biliyordu. Salon’u bu konuda karanlıkta bırakmak, gereksiz bir tokat gibi gelmişti.

Kadın başını sallarken Romanda’nın kafasındaki sıkı topuz da sallandı. “Bize bir şeyi gösterdiler bile. Elaida onun adına konuşan Temsilcilerin duruşlarını kıl payı değiştirmelerine bile izin vermeyecek. Bir sıçanını duvara yerleştiği gibi Kule’ye yerleşmiş durumda. Onu oradan çıkarmanın tek yolu peşine gelincikleri takmak.” Myrelle gırtlağından bir ses çıkardı ve Maigan’dan şaşkın bir bakış kazandı. Romanda’nın bakışları Egwene’in yüzünden ayrılmadı.

“Elaida öyle ya da böyle yerinden edilecek,” dedi Egwene sakin sakin, fincanını tabağına bırakarak. Eli titremiyordu. Kadınlar ne öğrenmişti? Nasıl?

Romanda, yeterince ballı değilmiş gibi, fincanına bakarak yüzünü buruşturdu. Ya da Egwene daha fazlasını söylemediği için hayal kırıklığına uğramış gibi. Kadın, kılıcını kaldırarak yeni bir saldırıya hazırlanan bir kılıç ustası gibi taburesinde kıpırdandı. “Kandaşlar hakkında söyledikleriniz, Anne. Onlardan birkaç düzine değil binden fazlası olduğu hakkındaki. Bazılarının beş yüz altı yüz yaşında olduğu.” Bu imkânsızlık üzerine başını iki yana salladı. “O kadınların hepsi nasıl Kule’nin dikkatinden kaçmış olabilir?” Bir soru sormuyor, meydan okuyordu.

“Deniz Halkı arasında ne kadar çok yabani olduğunu yeni öğrendik,” diye yanıt verdi Egwene nazikçe. “Ve gerçekte kaç tane olduğundan hâlâ emin değiliz.” Romanda’nın yüz buruşturması bu sefer o kadar hafif değildi. Sırf Illian’da yüzlerce Deniz Halkı yabanisi olduğunu ilk doğrulayan Sarılar olmuştu. Egwene’e ilk puan.

Ama Romanda’nın işini bitirmek için bir puan yeterli değildi. Onu kötü yaralamak için bile yeterli değildi. “Buradaki işimiz bittiği zaman onları avlamamız gerekecek,” dedi kadın sert bir sesle. “Sırf kaçakların izini sürebilmek için Ebou Dar ve Tar Valon’da birkaç düzine kaçak kalmasına izin vermek bir şey, ama binlerce yabaninin... organizasyon kurmasına izin veremeyiz.” Yabanilerin organizasyon kurması fikrine, cümlenin kalanından daha fazla horgörü yüklemişti. Myrelle ve Maigan dikkatle izliyor, dinliyorlardı. Maigan öyle dalmıştı ki öne eğilmişti. İkisi de Egwene’in yaydığı söylentilerden daha fazlasını bilmiyordu. Herkes o söylentilerin Siuan’ın göz ve kulaklarından geldiğini varsayıyordu.

“Binden epey yüksek,” diye düzeltti Egwene, “ve teki bile yabani değil. Bütün kadınlar, yakalanmaktan kurtulmuş birkaç kaçak dışında, Kule’den gönderilmiş olanlar.” Sesini yükseltmedi, ama her cümleyi Romanda’nın gözlerine bakarak, kararlılıkla söyledi. “Her durumda, onları nasıl avlamayı öneriyorsun? Bütün ülkelere yayılmışlar, her tür işi yapıyorlar. Tesadüf eseri, Ebou Dar toplandıkları ve tesadüf eseri karşılaşmadıkları tek yerdi ve onlar da Seanchanlar geldiğinde kaçtı. Trolloc Savaşları’ndan bu yana, Kandaşlar Kule’nin yalnızca onların bilinmesini istediği şeyleri bilmesine izin verdiler. İki bin senedir Beyaz Kule’nin burnunun dibinde saklanıyorlar. Kule’nin nüfusu azalırken onlarınki artıyor. Kule’nin çömez olamayacak kadar yaşlı bularak görmezden geldiği onca kişinin arasından onları nasıl bulmayı öneriyorsun? Kandaşlar hiçbir şekilde kendilerini göstermiyorlar, Romanda. Güç’ü neredeyse Aes Sedailer kadar sık kullanıyorlar, ama başka herkes gibi yaşlanıyorlar. Tek farkları, daha yavaş yaşlanmaları oluyor. Saklı kalmak istiyorlarsa onları asla bulamayız.” Bu, Egwene’e bir sürü puan demekti, hem de karşı tarafa puan kaptırmadan. Romanda’nın alnı hafifçe terlemişti, bir Aes Sedai’nin çaresiz kaldığının kesin işareti. Myrelle kıpırdamadan oturuyordu, ama Maigan, taburesi ne kadar sağlam olursa olsun, burun üstü düşmek üzereymiş gibi görünüyordu.

Romanda dudaklarını yaladı. “Yönlendirebiliyorlarsa, o görünüşü kazanacaklardır. Yaşlanıyorlarsa o kadar da sık yönlendiriyor olamazlar. Ve her durumda, beş yüz altı yüz sene yaşamaları imkânsız!” Gerçekler daha fazla gizlenemeyecekti anlaşılan.

“Aes Sedailer ve Kandaşlar arasında yalnızca tek bir gerçek fark var,” dedi Egwene sessizce. Sözcükler yine de çok yüksek çıktı sanki. Romanda bile nefesini tutmuş gibiydi. “Beyaz Kule’den, Yemin Çubuğu üzerine yemin edemeden ayrıldılar.” İşte; sonunda açığa vurulmuştu.

Romanda ölümcül bir darbe almış gibi irkildi. “Sen henüz Yeminleri etmedin,” dedi boğuk bir sesle. “Onlara sırt dönmeyi mi düşünüyorsun? Aes Sedailerden onlara sırt dönmelerini mi isteyeceksin?” Myrelle ya da Maigan inledi. Belki ikisi birden.

“Hayır!” dedi Egwene keskin bir sesle. “Bizi Aes Sedai yapan Üç Yemin ve çubuk elimize geçer geçmez yemin edeceğim!” Derin bir nefes alarak sesini alçalttı. Ama diğer kadını da tartışmaya çekmek, dahil etmek için öne eğildi. İkna etmek için. Neredeyse elini uzatacaktı. “Mevcut durumda, Aes Sedailer son senelerini huzur içinde yaşamak için emekli oluyorlar, Romanda. O senelerin son seneleri olmaması daha iyi olmaz mıydı? Aes Sedailer emekli olduklarında Kandaşlara katılsalar, Kandaşları Kule’ye bağlayabilirlerdi. Nafile bir av için gerek kalmazdı.” Bu kadar ileri gitmişti; son adımı atsa da olurdu. “Yemin Çubuğu bağlayabildiği gibi çözebiliyor da.”

Maigan dizleri üzerine halılara düştü ve biri onu itmiş gibi kızgın kızgın eteğini silkeleyerek doğruldu. Myrelle’in zeytin tenli yüzü hafifçe solmuştu.

Romanda hafifçe kıpırdanarak fincanını yazı masasının kenarına koydu ve şalına sarınarak doğruldu. Theodrin bir leydi hizmetkârı gibi sarı işlemeli pelerinini omuzlarına dolar, altın iğneyi takar, kıvrımları dikkatle düzenlerken o ifadesiz bir yüzle Egwene’e bakmaya devam etti. Romanda ancak ondan sonra, taş gibi bir sesle konuştu. “Ben küçük bir kızken, Aes Sedai olmayı düşlerdim. Beyaz Kule’ye geldiğim günden itibaren bir Aes Sedai gibi yaşamaya çalıştım. Aes Sedai olarak yaşadım ve Aes Sedai olarak öleceğim. Buna izin verilemez!”

Gitmek için hızla döndü, ama oturduğu tabureyi, görünüşe göre farkında olmadan devirdi. Theodrin de onun peşinden seğirtti. Tuhaftır, yüzünde endişe vardı.

“Anne?” Myrelle derin bir nefes aldı. Parmakları koyu yeşil eteğini çekiştiriyordu. “Anne, gerçekten de önerdiğiniz?..” Söyleyemezmiş gibi, sesi soldu gitti. Maigan, öne eğilme dürtüsüne direniyormuş gibi oturuyordu taburesinde.

“Gerçekleri ortaya serdim,” dedi Egwene sakin sakin. “Karar Salon’a kalmış. Söyle bana, kızım. Yaşamak ve Kule’ye hizmet etmek varken, sen olsan ölmeyi mi seçerdin?”

Yeşil ve Mavi Aes Sedailer bakıştılar, sonra ne yaptıklarını fark ettiler ve hemen birbirlerini görmezden gelmeye devam ettiler. İkisi de yanıt vermedi, ama Egwene kadınların gözlerinin arkasında düşüncelerin çalkalandığını görebiliyordu neredeyse. Birkaç dakika sonra ayağa kalkıp tabureyi düzeltti. Bu bile, bu işi onun yapması gerektiği için baştan savma özürlerden daha fazla tepki yaratamadı. Sonra sessizce düşüncelere daldılar.

Egwene Siuan’ın dosyalarındaki sayfalara dönmeye çalıştı –Tear Taşı’ndaki yenişememe durumu sürüyordu ve bu işin nasıl sona ereceğine dair kimse fikir beyan edemiyordu– ama Romanda gittikten kısa süre sonra Lelaine geldi.

Romanda’nın aksine, ince Mavi Temsilci yalnızdı ve kendi çayını doldurdu. Boş tabureye yerleşerek kürk astarlı pelerinini omuzlarından arkaya attı ve iri safirler kakılmış gümüş bir iğneden arkaya sarkmasına izin verdi. O da şalını takmıştı; Temsilciler genelde şallarını takardı. Lelaine Romanda’dan daha açıksözlüydü. Ya da öyle görünüyordu. Gözlerinde keskin bir ışıltı vardı.

“Kairen’in ölümü Siyah Kule ile bir tür anlaşma şansını daha da zorlaştırdı,” diye mırıldandı çay fincanının üzerinden, çay kokusunu içine çekerek. “Bir de zavallı Llyw ile uğraşmak gerekecek. Belki Myrelle onu alır. Üç Muhafızından ikisi eskiden başkasına aitti. Aes Sedaileri ölen iki Muhafız kurtarabilen başkası çıkmadı.”

Egwene bunda özel bir vurgu duyan tek kişi değildi. Myrelle’in yüzü kesinlikle solmuştu. Saklayacak iki sırrı vardı ve bunlardan biri aslında dört Muhafız sahibi olduğuydu. Lan Mandragoran’ın bağının Moiraine’den ona geçmesi, yüzlerce senedir yapılmamış bir şeydi. Bugün, bir erkekle isteği dışında bağ kurmak olarak görülüyordu. Bu, daha da uzun süredir yapılmayan bir şeydi. “Üç benim için yeterli,” dedi nefes nefese. “Bana izin verirseniz, Anne?”

Myrelle hızlı hızlı yürüyerek çadırdan çıkarken Maigan yumuşak sesle güldü. Myrelle, daha giriş kapakları yerlerine inmeden saidar’a kucak açtığı fark edilmeyecek kadar hızlı yürüyememişti.

“Elbette,” dedi Lelaine, diğer Mavi ile eğlenti dolu bakışlar paylaşarak, “onun Muhafızları ile evlendiği söyleniyor. Hepsiyle birden. Belki zavallı Llyw koca olarak uygun değildir.”

“Adam gerçekten at kadar geniş,” diye araya girdi Maigan. Myrelle’in kaçışı kadını eğlendirmiş olsa da, sesinde kötücül bir tını yoktu. Yalnızca bir gerçeği ifade ediyordu. Llyw çok iri bir adamdı. “Sanırım onu alabilecek genç bir Mavi tanıyorum. O tür adamlara ilgi duyuyor.”

Lelaine, genç Mavi’nin bir Muhafız bulduğunu anlatan bir ifade ile başını salladı. “Yeşiller çok tuhaf olabiliyor. Elayne Trakand’ı ele alalım, örneğin. Aslında, Elayne’in Yeşil’i seçeceği hiç aklıma gelmezdi. Ben onu Mavilerden sayıyordum. Kız siyasi akımlar konusunda becerikliydi. Gerçi güvenli olamayacak kadar derin sulara dalma eğilimine de sahip. Sizce de öyle değil mi, Anne?” Gülümseyerek çayını yudumladı.

Bu Romanda’nın incelikli yoklamasına hiç benzemiyordu. Bu, durup dururken ortaya çıkan bir kılıç ile hamle üzerine hamle yapmaktı. Lelaine, Myrelle ve Lan meselesini biliyor muydu? Caemlyn’e birini mi yollamıştı ve eğer yollamışsa, ne kadarını öğrenmişti? Egwene Romanda’nın da dengesiz ve sersemlemiş mi hissettiğini merak etti.

“Kairen’in öldürülmesinin bir anlaşma yapılmasını engellemeye yeteceğini mi düşünüyorsun?” dedi. “Bunun delice bir intikam için geri dönen Logain’in işi bile olabilir, kimse bilmiyor.” Işık aşkına, bunu neden söylemişti? Dilini ve aklını dizginlemeliydi. “Ya da, daha büyük olasılıkla, buralarda bir çiftlikte ya da köprü kasabalarından birinde yaşayan zavallı bir aptalın işi.” Lelaine’in gülümsemesi derinleşti ve bu seferki eğlenti dolu değil alaylıydı. Işık, kadın aylardır bu kadar saygısızlık göstermemişti.

“Logain intikam istiyor olsa, Anne, Beyaz Kule’ye gidip Kızılları öldürmeye çalışırdı bana göre.” Gülümsemesine rağmen sesi rahat ve ifadesizdi. Rahatsız edici bir zıtlık. Belki niyeti buydu. “Belki de bunu yapmaması yazıktır. Elaida’yı yerinden edebilir. Ama bu kadının hak ettiğinden daha kolay bir son olur. Hayır, Kairen Anaiya’dan daha önemli bir sebep olmaz, ama ikisi birleşince Aes Sedailer güvenlik önlemleri ve engeller konusunda daha fazla endişeleneceklerdir. O adamlara ihtiyacımız olabilir, ama kontrolün bizde olacağından emin olmak zorundayız. Mutlak kontrolün.”

Egwene başını salladı. Küçük bir baş sallama. Kabul ediyordu, ama... “Bunu onlara kabul ettirmek güç olabilir,” dedi. Güç. Bugün gerçekleri olduğundan önemsiz göstermek konusunda olumlu bir yetenek sergiliyordu.

“Muhafız bağı hafifçe değiştirilebilir,” dedi Maigan. “Bu haliyle, birazcık bükerek bir erkeğe dilediğini yaptırabiliyorsun, ama bükme ihtiyacı kolaylıkla kaldırılabilir.”

“Bu İçtepi’ye çok fazla benziyor,” dedi Egwene kararlılıkla. O örgüyü Moghedien’den öğrenmişti, ama yalnızca ona nasıl karşı çıkacağını bulmak için. O şey pisti, bir başka insanın iradesini, tüm benliğini çalmaktı. Üzerinde İçtepi uyguladığınız kişi siz ne emrederseniz yapardı. Her şeyi. Ve bunun kendi seçimi olduğuna inanırdı. Sırf bunu düşünmek bile kirlenmiş hissetmesine sebep oluyordu.

Ama Maigan Egwene’in bakışlarına, Lelaine’in yaptığı kadar sükûnetle karşılık verdi ve sesi de yüzü kadar ifadesizdi. O pis olduğunu düşünmüyordu. “İçtepi Cairhien’deki Aes Sedailer üzerinde kullanıldı. Bu artık kesin görünüyor. Ama ben bağdan, tamamen farklı bir şeyden bahsediyordum.”

“Asha’manları bağ kabullenmeye ikna edebileceğini mi düşünüyorsun?” Egwene sesindeki inanmaz tınıyı yok edememişti. “Buna ek olarak, bağ kurma işini kim yapacak? Bir Muhafızı olan her Aes Sedai bir Asha’man’la bağ kursa bile, Aes Sedai sayısı yeterli olmaz. O da, delirecek biriyle bağ kurmaya aldırmayan Aes Sedai bulabilirsen.”

Maigan her savdan sonra, kabul ediyormuş gibi başını sallıyordu. Ve aslında dinlemiyormuş gibi eteğini düzeltiyordu. “Bağ bir şekilde değiştirilebiliyorsa,” dedi Egwene sözlerini bitirdiğinde, “başka şekillerde de değiştirilebiliyor olmalı. Paylaşmayı, belki biraz da farkındalığı ortadan kaldırmanın bir yolu olabilir. Farklı türden bir bağ olur. Muhafız bağına hiç benzemez. Bunun bir Muhafız sahibi olmaya benzemeyeceği konusunda herkesin hemfikir olacağından eminim. Her Aes Sedai ne kadar gerekirse o kadar Asha’man ile bağ kurar.”

Egwene aniden neler olduğunu anladı. Lelaine, görünürde çay fincanının içine bakarak oturuyordu, ama kirpiklerinin arasından Egwene’i süzmekteydi. Ve Maigan’ın arkasına saklanıyordu. Öfkesini boğan Egwene’in soğuk konuşmaya çalışması gerekmedi. Zaten buz gibiydi.

“Bu kesinlikle İçtepi’ye benziyor, Lelaine. Bu aslında İçtepi ve sözleri nasıl çarpıtırsan çarpıt bu gerçeği değiştiremezsin. Bunu öneren herkese aynı gerçeği işaret edeceğim. Ve önermekten fazlasını yapan herkesin sopalanmasını emredeceğim. İçtepi yasak ve yasak olarak kalacak.”

“Madem sen öyle diyorsun,” diye yanıt verdi Lelaine ve bu her anlama çekilebilirdi. Sonra açılan konu daha anlamlıydı. “Beyaz Kule zaman zaman hata yapar. Hata yapmadan yaşamak ya da hareket etmek imkânsızdır. Ama yaşarız ve işlerimize bakarız. Ve zaman zaman, mümkün olduğunda, hatalarımızı saklamamız gerekse de, onları telafi ederiz. Acı verici olsa bile.” Fincanını tepsiye bıraktı ve peşinde Maigan ile çıktı. Maigan daha çadırdan çıkmadan Kaynak’a kucak açtı. Lelaine bunu yapmadı.

Egwene bir süre düzenli nefes almaya odaklandı. Kıyının sınırladığı ırmağı uyguladı. Lelaine Egwene al’Vere’i Amyrlin seçmenin telafi edilebilecek bir hata olduğunu söylememişti, ama söylemeye çok yaklaşmıştı.

Chesa Egwene’in öğlen yemeğini bir başka ahşap tepside getirdi. Üzerinde yalnızca bir iki tane kuşku uyandırıcı kara benek olan sıcak, kabuklu ekmek, kaba şalgam ve tahta gibi havuç dilimleri doğranmış, keçi eti olabilecek parçalar da bulunan mercimek yahnisi vardı. Egwene bir kaşıktan fazlasını yiyemedi. Lelaine onu endişelendirdiğinden değil. Lelaine onu daha önce de tehdit etmişti, ama Egwene bir kukla değil Amyrlin olduğunu açıkça ifade ettikten sonra değil. Yemek yemek yerine masanın yan tarafında duran, Tiana’nın raporuna baktı. Nicola potansiyeline rağmen şalı kazanamayacak olabilirdi, ama Kule katır kafalı, kusur dolu kadınları alıp, özgüven sahibi Aes Sedailere dönüştürmek konusunda oldukça deneyimliydi. Larine’i bekleyen parlak bir gelecek vardı, ama önce kuralları öğrenmeli, ancak ondan sonra hangilerinin ne zaman ihlal edilebileceğini düşünmeliydi. Beyaz Kule ikisini de öğretmek konusunda çok iyiydi, ama her şeyin bir sırası vardı. Bode’nin geleceği de parlak olacaktı. Onun potansiyeli neredeyse Egwene’inkine denkti. Ama Aes Sedai, Kabuledilmiş ya da çömez, Kule sizden Kule için gereken şeyi yapmanızı beklerdi. Aes Sedai de olsanız, Kabuledilmiş de, çömez de, Amyrlin de.

Chesa döndüğünde tepsiyi neredeyse dokunulmamış bulunca epey itiraz etti, özellikle de hemen hemen dokunulmamış bir kahvaltıdan sonra. Egwene midesinin bozuk olduğunu söylemeyi düşündü, ama vazgeçti. Chesa’nın çayının baş ağrılarına iyi geldiği anlaşıldıktan sonra –en azından birkaç günlüğüne, sonra öncekinden de şiddetli gelmeye başlamışlardı, hem de her gece– tombul kadının her hastalığa bitkisel bir çaresi olduğu ortaya çıkmıştı. Her biri ağzı laf yapan bir çerçiden satın alınmış oluyordu ve her birinin tadı bir öncekinden daha kötü çıkıyordu. O korkunç karışımları içmediğinizde kadın öyle üzgün bakmayı başarıyordu ki, sonunda sırf kadın endişelenmesin diye onları yutarken buluyordunuz kendinizi. Bazen, şaşırtıcı şekilde, işe yarıyorlardı, ama Egwene’in ağzına koymak isteyeceği türden şeyler değildiler. Chesa’yı tepsiyle yolladı ve daha sonra yiyeceğine söz verdi. Kuşkusuz Chesa bir kazı doyurmaya yetecek bir akşam yemeği ile gelecekti.

Düşünce onu gülümsetecekti neredeyse –yemeğini son lokmasına dek yiyene kadar Chesa tepesine dikilecek, ellerini ovuşturaraktı– ama bakışları Tiana’nın raporuna takıldı. Nicola, Larine ve Bode. Beyaz Kule katı bir hanımdı. Kule Salon’un konsensüsü ile savaşa girene kadar Amyrlin asla... Ama Kule savaştaydı.

Üzerinde tek bir isim yazılı olan kâğıt parçasına bakarak ne kadar oturduğunu bilmiyordu, ama Siuan döndüğünde kararını vermişti. Katı bir hanım kimseyi kayırmazdı.

“Leane ve Bode gitti mi?” diye sordu.

“En az iki saat önce, Anne. Leane Bode’yi teslim edip ırmak aşağı at sürmek zorunda kaldı.”

Egwene başını salladı. “Lütfen Daishar’ı eyerlet...” Hayır. Artık Amyrlin’in atını tanıyanlar vardı. Çok fazla insan. Tartışmalar ve açıklamalar için zaman yoktu. Yetkesini dayatmak ve kalıcı olmasını sağlamak için zaman yoktu. “Bela’yı eyerle ve benimle iki sokak kuzeydeki köşede buluş.” Hemen herkes Bela’yı da tanıyordu. Onun Siuan’ın atı olduğunu herkes biliyordu.

“Ne yapmayı düşünüyorsun, Anne?” diye sordu Siuan endişeyle.

“Bir at gezisine çıkmayı düşünüyorum. Kimseye söyleme, Siuan.” Gözlerini diğer kadının gözlerine dikti. Siuan eskiden Amyrlin’di ve bakışma yarışında bir taşı bile yenebilirdi. Şimdi Amyrlin Egwene’di. “Kimseye, Siuan. Şimdi git. Hemen. Ve acele et.” Siuan alnını kırıştırarak çıktı.

Egwene yalnız kalır kalmaz etolü boynundan çıkardı, dikkatle katladı ve kemer kesesine tıktı. Pelerini iyi yündendi ve kalındı, ama oldukça sadeydi. Başlığından sarkan etol yokken, herhangi biri olabilirdi.

Çalışma odasının önündeki yürüyüş yolu boştu, elbette, ama donmuş sokağı geçtikten sonra aralarına Kabuledilmişler ve nadiren de Aes Sedailer karışmış her zamanki beyaz çömez ırmağında ilerledi. Pelerininin altındaki eteğinin çizgili beyaz olmadığını gördüklerinde çömezler yavaşlamadan diz kırıyorlar, Kabuledilmişler o geçerken reverans yapıyorlardı. Aes Sedailer de kendi yüzlerini başlıklarına gizleyerek süzülürcesine yürüyorlardı. Egwene’in bir Muhafız tarafından izlenmediğini fark edenler oluyorsa da, eh, epey Aes Sedai’nin Muhafızı yoktu zaten. Ve herkes parıl parıl saidar bulutuyla sarılı değildi. Yalnızca çoğu sarılıydı.

Çalışma odasından iki sokak sonra, seğirten kadınlardan oluşan akıntıdan uzaklaşan tahta yürüyüş yolunun kenarında durdu. Endişelenmemeye çalıştı. Ejderdağı’nın kırık zirvesinin hançerlediği altın bir topa benzeyen güneş ufka olan yolunu yarılamıştı. Dağın gölgesi kampa kadar ulaşmış, çadırları akşam loşluğuna boğuyordu.

Sonunda Siuan Bela’nın sırtında belirdi. Uzun tüylü, ufak tefek kısrak kaygan sokakta emin adımlarla yürüyordu, ama Siuan düşmekten korkarmış gibi dizginlere ve eyere yapışmıştı. Belki de korkuyordu. Siuan Egwene’in gördüğü en kötü binicilerden biriydi. Eteklerini savurarak ve küfürler mırıldanarak eyerden indiğinde canını kurtardığına sevinmiş görünüyordu. Bela Egwene’i tanıyınca kişnedi. Siuan dağılmış başlığını toparlayarak ağzını açtı, ama Egwene o konuşamadan elini kaldırdı. Siuan’ın dudaklarında “Anne” sözcüğünün oluştuğunu görmüştü. Ve büyük olasılıkla elli adım öteden duyulabilen bir sesle konuşacaktı.

“Kimseye söyleme,” dedi Egwene alçak sesle. “Not yok, ima yok.” Bu her şeyi kapsıyor olmalıydı. “Ben dönene kadar Chesa’ya eşlik et. Endişelenmesini istemiyorum.”

Siuan gönülsüzce başını salladı. Ağzında hâlâ asık suratlı bir ifade vardı. Egwene, “notları” ve “imaları” eklemekle akıllılık ettiğini tahmin ediyordu. Eski Amyrlin Makamı’nı bir kız çocuğu gibi surat asmaya bıraktı ve rahatça Bela’nın eyerine tırmandı.

Kamp sokaklarındaki donmuş oyuklar yüzünden tıknaz kısrağı başta yürütmesi gerekti. Ve Siuan’ın Bela’yı yürüyüş hızından daha hızlı sürerken görenler merak edeceği için. Siuan gibi at binmeye çalışıyordu, kararsızca sallanıyor, bir bazen iki eliyle eyerin yüksek kaşına tutunuyordu. Bu davranış, onun da düşecekmiş gibi hissetmesine sebep oluyordu. Bela başını çevirip ona baktı. Sırtındakinin kim olduğunu biliyordu, Egwene’in bundan daha iyi at bindiğini de biliyordu. Egwene Siuan’ı taklit etmeye çalışmaya devam etti ve güneşin nerede durduğunu düşünmemeye çalıştı. Kamptan çıkana, araba sıralarını aşana, ilk ağaçlar arabaları ve çadırları gözlerden gizleyene dek bu şekilde devam etti.

Sonra eyer kaşının üzerinden eğilip yüzünü Bela’nın yelesine bastırdı. “Beni İki Nehir’den getirdin,” diye fısıldadı. “Şimdi de hızlı koşabilir misin?” Doğrularak atını topukladı.

Bela Daishar gibi dörtnala koşamazdı, ama sağlam bacakları karları çalkalayarak koştu. Eskiden araba çekiyordu, yarış ya da savaş atı değildi, ama ne becerisi varsa kullanıyor, Daishar kadar cesurca boynunu uzatıyordu. Bela koştu, güneş aniden yağlanmış gibi gökyüzünde aşağıya kaydı. Egwene eyerde eğildi ve kısrağı cesaretlendirdi. Güneşle yapacağı bir yarışı kazanamayacağını biliyordu. Ama güneşi yenemese bile, yine de zaman vardı. Bela’nın adımlarına uyarak topuklarını vurmaya devam etti ve Bela koştu.

Alacakaranlık üstlerine yuvarlandı, sonra karanlık çöktü. Egwene ayın Erinin’in üzerinde ışıldadığını gördü. Hâlâ zaman vardı. Daishar’ın sırtında, Gareth’ın yanında durduğu ve ırmak teknelerinin Tar Valon’a doğru kaymasını izlediği noktaya gelmişti. Bela’yı dizginleyerek dinledi.

Kıpırtısızlık. Ve sonra boğuk bir küfür. Karın üzerinde ağır bir yük sürükleyen ve sessiz olmaya çalışan adamların sessiz homurtuları ve sürtünme sesleri. Bela’yı ağaçların arasında, seslere doğru çevirdi. Gölgeler kıpırdandı ve kınlardan çekilen çeliğin yumuşak fısıltısını duydu.

Sonra bir adam, yeterince alçak olmayan bir sesle mırıldandı, “Bu midilliyi tanıyorum. Aes Sedailerden birinin. Eskiden Amyrlin olan kadının. Bana eskiden Amyrlin’miş gibi görünmüyor. Şimdi Amyrlin olandan daha yaşlı değil.”

“Bela midilli değil,” dedi Egwene sertçe. “Beni Bode Cauthon’a götürün.”

Ağaçların arasındaki gece gölgelerinin arasından bir düzine adam belirdi, onu ve Bela’yı sardılar. Hepsi onu Siuan sanmış gibiydi, ama sorun değildi. Onlar için Aes Sedai Aes Sedai’ydi işte. Onu, Bode’nin koyu renk pelerinine sarınarak Bela’dan daha yüksek olmayan bir atın üzerinde oturduğu yere götürdüler. Elbisesi de koyu renkti. Gece vakti beyaz göze çarpardı.

Bode de Bela’yı tanıdı, Egwene onun yanına geldiğinde uzanıp kısrağın kulağını sevgiyle kaşıdı.

“Kıyıda kalıyorsun,” dedi Egwene sessizce, “Bittiği zaman benimle dönebilirsin.”

Bode, Egwene’in sesini duyunca acımış gibi elini çekiverdi. “Neden?” diye sordu, ama sesinde talep tınısı yoktu. En azından bunu öğrenmişti. “Bunu yapabilirim. Leane Sedai açıkladı ve yapabilirim.”

“Yapabileceğini biliyorum. Ama benim yapabileceğim kadar iyi değil. Henüz değil.” Bu, diğer kadının hak etmediği bir eleştiriye çok benzemişti. “Ben Amyrlin Makamı’yım, Bode. Bazı kararları yalnızca ben verebilirim. Ve bazı şeyleri, ben daha iyi yapabilecekken bir çömezden istememeliyim.” Belki bu çok daha ılımlı sayılmazdı, ama Larine ve Nicola’yı ya da Beyaz Kule’nin tüm kızlarından talep ettiği bedeli açıklayamazdı. Birini Amyrlin bir çömeze açıklayamazdı ve bir çömez diğerini öğrenmeye hazır değildi.

Gece olmasına rağmen, Bode’nin omuzları anlamadığını ifade ediyordu, ama Aes Sedailere itiraz etmemeyi de öğrenmişti. Tıpkı Egwene’in Aes Sedai olduğunu öğrendiği gibi. Kalanları zaman içinde öğrenecekti. Kule, ona öğretmek için gereken zamana sahip olacaktı.

Egwene atından inerek Bela’nın dizginlerini askerlerden birine uzattı ve eteklerini kaldırarak karların içinde, zahmetli sürükleme seslerine doğru yürüdü. Büyük bir kayıktı, karın üzerinde kızak gibi ittirilip çekiliyordu. Ağaçların arasından zorlu manevralarla geçirilmesi gereken iri bir kızak. Kayığı iten ya da çeken adamlar Egwene’in dikkatle onları izlemekte olduğunu fark ettiklerinde daha az küfretmeye başladılar. Çoğu erkek Aes Sedailerin çevresinde dillerine hâkim olurdu ve karanlık ve başlık yüzünden Egwene’in yüzünü göremiyor olsalar da, burada, ırmak kıyısında başka kim olabilirdi? Başta onlara eşlik etmesi düşünülen kadın olmadığını biliyorlarsa da, Aes Sedaileri kim sorgulayabilirdi?

Kayığı dikkatle, şapırtı çıkarmamaya özen göstererek ırmağa soktular. Altı adam kayığa binip paçavralarla kaplanmış kürek oyuklarının içindeki küreklere yapıştılar. Adamlar, kayık tahtalarına sürtünen çizmeler ses çıkarmasın diye yalınayaktı. Bu sularda küçük kayıklar işlerdi, ama bu gece akıntılara karşı koymak zorundaydılar. Kıyıdaki adamlardan biri, Egwene binerken yardım etmek için elini uzattı. Egwene pruvadaki oturaklardan birine yerleşti ve pelerinine sıkı sıkı sarındı. Tekne, sudaki küreklerin hafif şıpırtısı dışında sessizce kıyıdan uzaklaştı.

Egwene ileriye, güneye, Tar Valon’a baktı. Şişman, küçülmeye başlamış ayın ışığında beyaz duvarlar ışıldıyordu. Lambaların aydınlattığı pencereler şehre solgun bir parıltı veriyordu. Sanki adanın kendisi saidar’a kucak açıyordu. Beyaz Kule, aydınlık pencereleri ile, ayın altında ışıldayan büyük bir kitle halinde, karanlıkta bile göze çarpıyordu. Ayın önünden bir şey geçti ve Egwene’in nefesi kesildi. Bir an Draghkar olduğunu düşündü, onca gece içinde bu gece ortaya çıkan uğursuz bir manzara. Yalnızca bir yarasa, diye karar verdi. Bahar, yarasaların dışarı çıkmasına izin verecek kadar yaklaşmış olabilirdi. Pelerinine daha sıkı sarınarak gittikçe yaklaşan şehre baktı. Daha da yaklaştılar.

Kuzeylimanı’nın yüksek duvarı kayığın önüne dikildiğinde, kürekçiler yavaşladılar ve kayığın pruvası liman girişindeki duvarı kıl payı ıskaladı. Kayık duvara çarpmadan Egwene çarpışmayı önlemek için elini uzatacaktı neredeyse. O gümbürtü nöbet tutan askerler tarafından işitilirdi kuşkusuz. Ama kürekler suda çekilirken yalnızca küçük şıpırtılar çıkarıyordu ve kayık öyle bir yerde durdu ki Egwene liman boyunca uzanan devasa demir zincirlere dokunabilirdi. Zincirin dev halkaları, üstlerini kaplayan yağla, kendi hafif ışıltılarını saçıyorlardı.

Ama dokunmaya gerek yoktu. Beklemeye de gerek yoktu. Saidar’a kucak açtı, içini dolduran yaşam heyecanını hisseder hissetmez örgüleri yerine oturttu. Toprak, Ateş ve Hava zinciri çevreledi; Toprak ve Hava ona dokundu. Siyah demir liman ağzı boyunca bembeyaz çaktı.

Çok da uzak olmayan bir yerde, duvarın üzerinde birinin Kaynak’a kucak açtığını fark etmeye ancak zaman buldu. Sonra bir şey kayığa, Egwene’e çarptı. Egwene onu saran, burnunu ve ağzını dolduran soğuk suyun farkına vardı. Karanlık çöktü.

Egwene altındaki sertliği hissetti. Kadın sesleri duydu. Heyecanlı sesler.

“Bunun kim olduğunu biliyor musunuz?”

“Vay vay. Bu gece beklediğimizden daha iyi bir şey yakaladığımız kesin.”

Ağzına bir şey bastırıldı ve hafifçe nane kokan, sıcak bir şey ağzına sızdı. Egwene, aniden ne kadar üşüdüğünü fark etti ve titreyerek yuttu. Gözleri titreşerek açıldı. Başını ve fincanı tutan kadının yüzüne dikildi. Çevrelerini saran askerlerin ellerindeki lambalar, kadının yüzünü açıkça görmesine yetecek kadar ışık veriyordu. Yaşı belirsiz bir yüz. Kuzeylimanı’nın hemen içindeydi.

“İşte bu, kızım,” dedi Aes Sedai cesaret verircesine. “Hepsini iç. Şimdilik, güçlü bir doz.”

Egwene fincanı ittirmeye, saidar’a kucak açmaya çalıştı, ama karanlığa kaydığını hissetti. Onu bekliyorlardı. İhanete uğramıştı. Ama kimin tarafından?

Sonsöz
Bir Yanıt

Rand pencereden dışarıya, gri gökyüzünden yağan düzenli yağmura bakıyordu. Dünyanın Omurgası’ndan inen bir fırtına daha. Ejderduvarı. Baharın yakında geleceğini düşünüyordu. Bahar her zaman, eninde sonunda gelirdi. Burada, Tear’da, köydekinden daha erken gelmeliydi, ama bahardan işaret yoktu. Gökyüzünde gümüş mavi bir şimşek çatallandı, gök gürültüsünden önce uzun saniyeler geçti. Uzak şimşekler. Yan tarafındaki yaralar ağrıyordu. Işık, bunca zaman sonra, avuçlarına damgalanmış balıkçıllar ağrıyordu.

Bazen, canlı olduğunu anlatacak, acıdan başka şey yoktur, diye fısıldadı Lews Therin, ama Rand kafasının içindeki sesi duymazdan geldi.

Arkasındaki kapı gıcırdayarak açıldı ve Rand omzunun üzerinde, oturma odasına giren adama baktı. Bashere kısa, gri ipek ceket giymişti. Ceketin kumaşı parlıyordu. Saldaea’nın Mareşal Generali değneğini taşıyordu. Altın bir kurtbaşı ile biten, fildişinden çubuk, kemerinin arkasına, kılıç kınının yanına takılmıştı. Aşağı katlanmış çizmeleri parlayana dek cilalanmıştı. Rand rahatladığını belli etmemeye çalışmıştı. Dönmeleri uzun sürmüştü.

“Ee?” dedi.

“Seanchanlar ikna olabilir,” diye yanıt verdi Bashere. “Hepsi zırdeli, ama ikna olabilirler. Ama seninle şahsen görüşmek istiyorlar. Saldaea’nın Mareşal Generali Yenidendoğan Ejder değil ne de olsa.”

“Bu Leydi Suroth denen kadınla mı?”

Bashere başını iki yana salladı, “Görünüşe göre, kraliyet ailesinin bir üyesi gelmiş. Suroth Dokuz Ayın Kızı ile görüşmeni istiyor.” Uzak bir şimşeğin yarattığı gök gürültüsü yuvarlandı yine.

Bu Sözlükteki Tarihler Üzerine Bir Not: Toma Takvimi (Toma dur Ahmid tarafından düzenlenmiştir) son erkek Aes Sedai’nin ölümünden yaklaşık iki yüzyıl sonra uyarlanmış ve Dünyanın Kırılışı’ndan Sonraki (KS) senelerin kaydedilmesinde kullanılmıştır. Trolloc Savaşları esnasında pek çok kayıt yok edilmiştir, öyle ki savaşların sona ermesi ile eski sisteme göre hangi yılda bulunulduğu üzerine tartışmalar çıkmıştır. Gazarlı Tiam tarafından, Trolloc tehdidinden kurtulunmasını kutlamaya dayalı, her yılı Özgür Yıl (ÖY) sayan yeni bir takvim önerilmiştir. Gazar takvimi, savaştan sonraki yirmi yıl içinde geniş kabul görmüştür. Artur Şahinkanadı imparatorluğunun kuruluşuna dayalı (KY, Kuruluş Yılı) yeni bir takvim yaratmaya çalışmıştır, ama artık bu yalnızca tarihçiler tarafından bilinen ve atıfta bulunulan bir takvimdir. Yüzyıl Savaşları’nın yarattığı geniş çaplı yıkım, ölüm ve kesintilerden sonra, Deniz Halkı’ndan bir âlim olan Uren din Jubai Süzülen Martı tarafından dördüncü bir takvim düzenlenmiş ve Tarabonlu Panarch Farede tarafından yürürlüğe konulmuştur. Şu anda, Yüzyıl Savaşları’nın gelişigüzel olarak belirlenmiş bitiş yılından başlayan ve Yeni Çağ’ın (YÇ) yıllarını kaydeden Farede Takvimi geçerlidir.

Arad Doman: Aryth Okyanusu kıyısında bir ulus. Şu anda iç savaşın ve Yenidendoğan Ejder’e karşı çıkanlara karşı verilen savaşların pençesinde. Başkenti Bandar Eban’dır. Arad Doman’da, ulusun kuruluşu sırasında asil sınıfı oluşturan kişilerin soyundan gelenler kandoğumlu olarak bilinir. Hükümdar (kral ya da kraliçe), hemen hemen tamamı kadınlardan oluşan tüccar loncalarının başları (Tüccarlar Konseyi) tarafından seçilir. Hükümdar tüccar değil, asil olmalıdır ve yaşam boyu hükmetmek üzere seçilir. Yasal olarak kral ya da kraliçenin yetkesi mutlaktır, yalnız Konsey’in dörtte üçünün oyları ile tahtından indirilebilir. Mevcut hükümdar Almadar Lordu, Almadar Evi’nin Yüksek Makamı, Kral Alsalam Saeed Almadar’dır. Şu anda nerede olduğu, bir gizem perdesiyle örtülüdür.

Araştırma: Fiziksel durum ve hastalık teşhislerinde Tek Güç kullanma yeteneği.

Arayıcılar: Daha resmi olarak, Gerçeğin Arayıcıları, Seanchan İmparatorluk Tahtı’nın polis/casus organizasyonudur. Çoğu Arayıcı da’covale ve İmparatorluk ailesinin malı olsa da çok kapsamlı güçleri vardır. Bir Arayıcı’nın sorduğu soruya yanıt vermediği ya da bir Arayıcı ile tam olarak işbirliği yapmadığı için Kan’dan biri bile tutuklanabilir ve bu sonuncusu Arayıcı’nın kendisi tarafından tanımlanır ve yalnızca İmparatoriçe tarafından yeniden değerlendirmeye alınabilir. Da’covale olan Arayıcıların omuzları kuzgun ve kule simgesi ile damgalanmıştır. Ölümnöbeti Askerleri’nin aksine, Arayıcılar kuzgunlarını göstermeyi nadiren isterler ve bunun sebebi kısmen kim ve ne olduklarını açıklamayı gerektirmesidir.

Asha’man (Aşaman): (1.) Kadim Lisan’da, “Koruyucu” ya da “Savunucu”; ama her zaman gerçeğin ve adaletin koruyucusu. (2.) Yönlendirmeyi öğrenmek üzere Andor, Caemlyn yakınlarındaki Siyah Kule’ye gelen adamların kendilerine taktıkları isim. Aynı zamanda bir rütbe. Eğitimleri Tek Güç’ün silah olarak kullanılması yöntemlerine odaklanır. Beyaz Kule’den ayrıldıkları bir konu da saidin kavramayı öğrendikten sonra bütün işlerini Güç’le yapmalarının beklenmesidir. Siyah Kule’ye ilk katıldıklarında Asker ismini alırlar ve Andor tarzında, yüksek yakalı, sade siyah ceket giyerler. Adanmışlığa yükseltildiklerinde yakalarına Kılıç denen gümüş bir iğne takarlar. Asha’man seviyesine terfi ettiklerinde, gümüş kılıcın karşısında, kırmızı altın mineli, Ejder şeklindeki yaka iğnesini taşırlar. Erkeklerinin yönlendirebildiğini öğrendiklerinde, Asha’man karıları dahil pek çok kadın kaçsa da, Siyah Kule’ye katılan erkeklerin çoğu evlidir ve karıları ile bağ kurmak için Muhafız bağının bir versiyonunu kullanırlar. Bu bağın, itaat gerektirecek şekilde değiştirilmiş bir şekli son zamanlarda yakalanan Aes Sedailer üzerinde de kullanılmaktadır. Asha’manların bazıları geleneksel Muhafız bağları ile Aes Sedailerle bağ kurmuştur. Asha’manların önderi Mazrim Taim’dir. Taim kendine M’hael adını vermiştir. M’hael Kadim Lisan’da “önder” anlamına gelir.

Balwer, Sebban: Eskiden, görünüşte Pedron Niall’ın sekreteriydi, ama gizliden gizliye casus ağının yöneticisiydi. Kendine has sebeplerden dolayı Morgase’in Amador’da Seanchanlardan kaçmasına yardım etti ve şu anda Perrin t’Bashere Aybara ve Faile ni Bashere t’Aybara’nın sekreteri olarak çalışmaktadır.

Başkâtip: Gri Ajah başına verilen isim. Şu anda Beyaz Kule’de, son derece titiz bir kadın olarak bilinen Serancha Colvine bu unvana sahiptir.

Bilge Kadın: Ebou Dar’da, hemen her yarayı iyileştirebilmek gibi inanılmaz yeteneklere sahip olmakla ünlü kadınlar için kullanılan itibar sözü. Geleneksel olarak Bilge Kadınlar kırmızı kemerlerinden seçilir. Ebou Darlı Bilge Kadınların değil Ebou Darlı, Altaralı bile olmadığı gerçeğini çoğu kimse fark etmiş olsa da, son zamanlara dek bilinmeyen ve şimdi de çok az kişinin bildiği gerçek, tüm Bilge Kadınların aslında Kandaş olduğu, değişik Şifa versiyonları kullandıkları ve bitkileri, merhemleri yaptıkları işi saklamak için kullandıklarıdır. Seanchanlar Ebou Dar’ı aldıktan sonra Kandaşlar Ebou Dar’dan kaçmış ve orada hiç Bilge Kadın kalmamıştır. Bkz. Kandaşlar.

Birinci Dokumacı: Sarı Ajah’ın başına verilen isim. Beyaz Kule’de Suana Dragand bu unvana sahiptir. Suana Sedai şu anda Kule Salonu’nda Temsilci olan iki Ajah başından biridir.

Birinci Mantıkçı: Beyaz Ajah’ın başına verilen isim. Şu anda Beyaz Kule’de Ferane Neheran bu konumdadır. Şu anda Ferane Sedai Kule Salonu’nda Temsilci olan iki Ajah başından biridir.

Birleşme: Artur Şahinkanadı’nın, oğlu Luthair kumandanlığında gönderdiği ordular Seanchan’a vardığında, birbirleriyle sık sık savaşan uluslardan oluşan, genellikle Aes Sedailerin hüküm sürdüğü, koşulların devamlı değiştiği, karman çorman bir kıta buldu. Beyaz Kule’nin bir benzeri olmadığından Aes Sedailer, Güç kullanarak kendi bireysel çıkarları için çalışıyorlardı. Küçük gruplar halinde, durmaksızın birbirleri aleyhine entrikalar çeviriyorlardı. Aryth Okyanusu’nun doğusundan gelen orduların tüm kıtayı fethetmeye başlamalarının ve onların soyundan gelenlerin fethi tamamlayabilmelerinin sebebi, kısmen bu bitmek tükenmek bilmez entrikalar ve onların sonucunda çıkan savaşlardı. Asıl orduların torunları, Seanchan’ı fethederken, kendileri de Seanchan oldular. Fetih yüzyıllar sürdü ve Birleşme olarak anılmaktadır.

Cha Faile: (1.) Kadim Lisan’da, “Atmaca’nın Pençesi”. (2.) Faile ni Bashere t’Aybara’ya sadakat yemini eden, ji’e’toh’a uymaya çalışan genç Cairhienlilerin ve Tearlıların kendilerine verdikleri isim. Gizliden gizliye, onun kişisel devriyeleri ve casusları olarak görev yaparlar. Faile’in Shaidolar tarafından kaçırılmasından bu yana eylemlerini Sebban Balwer’in rehberliğinde sürdürüyorlar

Corenne: Kadim Lisan’da, “Geri Dönüş”. Seanchanların hem bin gemilik filoya, hem de o gemilerin taşıdığı yüz binlerce askere, zanaatkâra ve diğerlerine verdikleri isim. Corenne Öncellerden sonra gelecek ve Artur Şahinkanadı’nın vârislerinden çalınan toprakları yeniden ele geçirecek. Bkz. Önceller.

Cuendillar: Efsaneler Çağı’nda yaratılmış, sözde zarar verilemez bir madde. Onu kırmak için yapılan her girişimi soğurur ve daha da güçlenir. Cuendillar yapımının sonsuza dek unutulduğu sanılsa da, onunla yapılmış yeni nesneler bulunduğu söylentileri çıkmıştır. Aynı zamanda yürektaşı olarak da bilinir.

Da’covale: (1.) Kadim Lisan’da, “sahip olunan kişi” ya da “mal olan kişi”. (2.) Seanchanlar arasında terim genellikle, eşyalara ve mülklere ek olarak, köleler için de kullanılır. Seanchan tarihinde köleliğin uzun ve sıradışı bir tarihi vardır. Köleler özgür insanları aşıp güç ve yetke sahibi olabilirler. Yüksek konumda olanların da düşüp da’covale olması mümkündür. Bkz. So’jhin.

Delikanlılar: İlk Delikanlılar, Beyaz Kule’de Muhafızlardan eğitim alan genç adamlardı. Amyrlin Makamı’ndan indirilen Siuan Sanche’yi kurtarmaya çalışan öğretmenlerine karşı savaştılar. Önderleri Beyaz Kule’ye sadık kalan Gawyn Trakand’dır. Eamon Valda yönetimindeki Beyazpelerinlerle çatışmışlardır. Elaida’nın Cairhien’deki Yenidendoğan Ejder’e gönderdiği elçilik heyetine eşlik etmiş, Dumai Kuyuları’nda Aiellere ve Asha’manlara karşı savaşmışlardır. Tar Valon’a döndüklerinde, şehre girmelerine izin verilmediğini görmüşlerdir.

Delikanlılar Gawyn’in Beyaz Yabandomuzu simgesini taşıyan yeşil pelerinler takarlar; Tar Valon’da öğretmenlerine karşı savaşanlar yakalarında küçük birer gümüş kule taşırlar. Her gittikleri yerde yeni askerler kabul ederler, ama eski askerleri ya da yaşlı adamları almazlar. Şartlarından biri, yeni askerin Delikanlılara karşı sadakati dışındaki tüm eski sadakatlerini bir kenara koymalarıdır. Eski üyeler yeni askerlere Muhafız teknikleri öğretirler, çünkü Muhafızlardan ders almaktan vazgeçmişlerdir. Pek çoğu Aes Sedailerle bağ kurma önerisini reddetmiştir. Pek çok açıdan, Kule’ye ve Aes Sedailere pek de bağlı görünmezler. Bunun sebebi kısmen, Cairhien yolculuğundan canlı kurtulmalarının beklenmediğinden kuşkulanmalarıdır.

Deniz Halkı hiyerarşisi: Atha’an Miere, Deniz Halkı, Atha’an Miere’in Gemiler Hanımı tarafından yönetilir. Ona Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı ve Kılıçlar Efendisi yardım eder. Onların altında klan Dalgahanımları, onların yardımcısı olan Rüzgârbulanlar ve Kılıçefendileri vardır. Onların altında ise Yelkenhanımları (gemi kaptanları) ve Yüksorumlusu bulunur. Gemilerhanımı’nın Rüzgârbulanı klan Dalgahanımlarının Rüzgârbulanları üzerinde yetke sahibidir, onlar da kendi klanlarındaki tüm Rüzgârbulanları yönetir. Benzer şekilde Kılıçlar Efendisi tüm Kılıçefendileri üzerinde yetke sahibir, onlar da kendi klanlarındaki Yüksorumlularını yönetir. Deniz Halkı arasında unvan miras yoluyla geçmez. Gemiler Hanımı Atha’an Miere’in İlk On İkisi, yani Atha’an Miere’in en kıdemli on iki klan Dalgahanımı tarafından, yaşam boyu hizmet etmek üzere seçilir. Bir klan Dalgahanımı, kendi klanının en kıdemli on iki Yelkenhanımı tarafından seçilir. Onlara kısaca İlk On İki de denir ve bu unvan her yerdeki en kıdemli Yelkenhanımlarını anlatmak için kullanılır. Seçilen kadın, bu on iki temsilci arasında yapılan oylama ile makamından indirilebilir de. Aslında, Gemiler Hanımı dışındaki herhangi biri yerinden edilebilir, hatta yetkisini kötüye kullanma, korkaklık ya da başka suçlardan dolayı miçoluğa bile indirilebilir. Aynı zamanda, ölen bir Dalgahanımı’nın ya da Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı daha düşük seviyeli bir kadına hizmet etmelidir ve böylece unvanından vazgeçtiği gün rütbesi en düşük seviyeye, çıraklıktan Rüzgârbulan’a yükseldiği zamanki haline döner. Son zamanlara dek, muhtelif yollar ve şaşırtmacalar kullanarak Aes Sedailer ile aralarındaki mesafeyi koruyan Atha’an Miereler, yönlendirebilen kadınların başka insanlardan daha uzun yaşadığını bilmektedir, ama deniz hayatı kendi başına yeterince tehlikeli olduğundan insanlar nadiren normal ömürlerini yaşamaktadır, dolayısıyla bir Rüzgârbulan’ın ölene dek defalarca yükselip düşeceğini ve her şeye baştan başlayacağını bilmektedirler.

Depo: Kule Kütüphanesi’nin bir kısmı. Herkesçe bilinen on iki Depo vardır ve her birinde belli bir konuya ya da birbiriyle ilişkili konulara dair kitaplar ve kayıtlar bulunur. Yalnızca Aes Sedailerin bildiği On Üçüncü Depo sadece Amrylin Makamı, Vakanüvis ve Kule Salonu Temsilcilerinin kullanabileceği gizli belgeler, kayıtlar ve tarihçeler içerir. Elbette, bu Depo’dan sorumlu olan bir avuç kütüphaneci de onlara ulaşabilmektedir.

Der’morat-: (1.) Kadim Lisan’da, “usta bakıcı”. (2.) Seanchanlar arasında egzotik yaratıklara bakmakta deneyimli ve becerikli olan ve başkalarını eğiten kişileri ifade etmek için kullanılan ön ek. Örneğin der’morat’raken. Der’morat’ların son derece yüksek sosyal statüleri olabilir ve en yüksekleri der’sul’dam, yani sul’dam’ları eğitenlerdir; yüksek askeri subaylara denk sayılırlar. Bkz. Morat-.

Ejder Alayı: Tamamı piyadeden oluşan, Yenidendoğan Ejder’e sadık, Davram Bashere ve Mat Cauthon tarafından düzenlenen ve piyadelerin genel kullanımından son derece farklı prensipler uyarınca Davram Bashere tarafından eğitilen büyük bir askeri birlik. Çoğu asker normalde orduya gönüllü olarak katılırken, Alay Siyah Kule’nin bulduğu adamlara el koyar. Siyah Kule’nin arama grupları Yenidendoğan Ejder’i takip etmek isteyen bütün erkekleri kapıyollar aracılığı ile Caemlyn’e götürmekte, ancak ondan sonra yönlendirmeyi öğrenebilecekleri seçmektedir. Kalanlar, ki sayıları daha büyüktür, Bashere’in eğitim kamplarına gönderilmektedir.

Erith: Alar kızı Iva’nın kızı. Loial’in evlenmeyi düşündüğü genç ve çekici bir Ogier. Şu anda Loial Erith’ten kaçmaktadır.

Fain, Padan: Eski Karanlıkdostu; artık bir Karanlıkdostundan daha fazlası ve kötüsü. Tutkuyla nefret ettiği Rand al’Thor kadar Terkedilmişlerin de düşmanı. Son görüldüğünde Jeraal Mordeth ismini kullanıyordu ve Cairhien’de Yenidendoğan Ejder’e isyan eden Lord Toram Riatin’e danışmanlık yapıyordu.

Fel, Herid: Mantık ve Mantıksızlık’ın ve başka kitapların yazarı. Fel, Cairhien Akademisi’nde tarih ve felsefe öğrencisi (ve öğretmeni) idi. Çalışma odasında paramparça edilmiş halde bulundu.

Geri Dönüş: Bkz. Corenne.

Gölgelerin Hanımı: Seanchanların ölüme verdikleri isim.

Gregorin: Tam ismi Gregorin Panar de Lushenos. Şu anda Illian’da Yenidendoğan Ejder’in naibi olarak görev yapan Dokuzlar Konseyi’nin üyesi.

Haberci: Daha resmi haliyle, Lord Ejder’in Habercisi. Eskiden Shienarlı bir asker olan Masema Dagar aydınlanmış, Ejder’in yeniden doğumunu dünyaya haber vermek için seçildiğine karar vermiştir. Yenidendoğan Ejder’in Işık’ın cisimleşmiş hali olduğundan, Yenidendoğan Ejder çağırdığında hazır olmaktan daha önemli hiçbir şey –ama hiçbir şey!– olmadığına inanır. Başkalarına Yenidendoğan Ejder’in ihtişamını kabul ettirmek için o ve takipçileri her yolu kullanabilir. “Haberci” dışında isim kullanmamaktadır, Ghealda ve Amadicia’ya kaos getirmiştir ve bu ülkelerin büyük kısmını artık o kontrol etmektedir. Onu Rand’a getirmek üzere gönderilen Perrin Aybara’ya katılmıştır ve bilinmeyen sebeplerden dolayı bu, Yenidendoğan Ejder’in yanına gitmeyi geciktirse de onun yanında kalmıştır.

Hailene: Kadim Lisan’da, “Önceller” ya da “Önceden Gelenler”. Terim Seanchanlar tarafından, eskiden Artur Şahinkanadı’nın hükmettiği topraklarda keşif yapmak üzere gönderilen büyük keşif gücü için kullanılır. Şimdi, Yüksek Leydi Suroth’un komutası altında, fethettikleri ülkelerden aldıkları askerlerle sayıları artmış olan Hailene ilk hedefinin sınırlarını aşmıştır ve aslında Geri Dönüş’ü başlatmıştır.

Hanlon, Daved: Bir Karanlıkdostu; Terkedilmiş Rahvin Lord Gaebril adı altında Caemlyn’e hükmederken, ona hizmet eden Beyaz Aslanların komutanı olan kişi. Hanlon sonra, Yenidendoğan Ejder’e karşı çıkan isyanı büyütmek amacıyla, Beyaz Aslanları Cairhien’e götürdü. Beyaz Aslanlar bir “şer kabarcığı” tarafından yok edildi ve Hanlon henüz bilinmeyen sebeplerden dolayı Caemlyn’e geri çağrıldı. Doilin Mellar adı altında kendini Kız-Veliaht Elayne’e beğendirdi. Söylentiler adamın kendini beğendirmekten çok daha fazlasını yaptığını anlatıyor.

Havai Fişekçiler Loncası: Havai fişek yapımının sırrını saklayan bir topluluk. Bu sırrı büyük titizlikle korurlar ve bu uğurda cinayet işlemeyi bile göze alırlar. Lonca ismini hükümdarlar ve bazen büyük lordlar için düzenledikleri muhteşem gösterilerden alır. Başkalarının kullanması için küçük havai fişekler satılabilir, ama içlerinde ne olduğunu öğrenmeye çalışmanın felaketle sonuçlanabileceğine dair uyarılar da yapılır. Eskiden Lonca’nın Cairhien ve Tanchico’da lonca evleri vardı, ama ikisi de yıkıldı. Ayrıca, Tanchico’daki lonca üyeleri Seanchan istilasına direndi ve hayatta kalanlar da’covale yapıldı. Artık Lonca yok. Bununla beraber, bireysel Havai Fişekçiler Seanchan hâkimiyetinden kaçtılar ve çok yakında Lonca’nın hatırlanmasını sağlamak için çalışabilirler. Bkz. Da’covale.

Ishara: İlk Andor Kraliçesi (ÖY 994-1020). Artur Şahinkanadı’nın ölümü üzerine Ishara Şahinkanadı’nın önde gelen generallerinden biri olan kocasını Tar Valon kuşatmasını kaldırması ve ordudan koparabildiği kadar askerle, onun peşinden Caemlyn’e gelmesi için ikna etti. Diğerleri Şahinkanadı’nın imparatorluğunun tamamını ele geçirmeye çalışır ve başarısız olurken, Ishara küçük bir parçası üzerinde sıkı hâkimiyet kurdu ve başarılı oldu. Bugün, Andor’daki hemen her asil Ev Ishara’nın kanından geldiğini iddia etmektedir ve Aslan Tahtı’na çıkma hakkı doğrudan Ishara’nın soyundan gelmeye ve onun soyundan gelenlerle kaç akrabalık bağı bulunduğuna bağlıdır.

Kaensada: Seanchan’da, pek de uygar olmayan dağ kabilelerinin yaşadığı bir bölge. Bu kabileler ve kabile içindeki aileler kendi aralarında bol bol savaşırlar. Her kabilenin kendi gelenekleri ve tabuları vardır, tabular genelde kabile dışındakilere pek mantıklı gelmez. Çoğu kabile üyesi Seanchan’daki uygar insanlardan kaçınır.

Kan: Seanchanların asilleri ifade etmek için kullandıkları terim. Asaletin dört derecesi var; iki Yüksek Kan, iki düşük ya da aşağı Kan. Yüksek Kan başlarının yanlarını tıraşlayıp ortada erkekler için dar, kadınlar için daha geniş bir sorguç bırakıyorlar ve tırnaklarını iki buçuk santim kadar uzatıyorlar. Sorgucun uzunluğu modaya göre değişiyor. Düşük Kan da tırnaklarını uzatıyor, ama onlar başlarının yanlarını ve arkasını tıraşlayıp tepede çanak gibi görünen bir parça saç bırakıyorlar. Arkada geniş bir kuyruk uzatılıyor. Erkekler kuyruklarını omuzlarına, kadınlar bellerine kadar uzatıyor. Yüksek Kan’dan olanlara Yüksek Leydi ya da Yüksek Lord deniyor ve ellerinin ilk iki tırnağını boyuyorlar. Düşük Kan’dan olanlara yalnızca Leydi ya da Lord deniyor, ama aralarında görece daha yüksek konumda olanlar ellerinin son iki tırnağını boyuyor, en düşük seviyede olanlar yalnızca serçe parmaklarının tırnaklarını boyuyor. İmparatoriçe ve çekirdek İmparatorluk ailesi başlarını tamamen tıraşlıyor ve tüm tırnaklarını boyuyor. İnsan Kan’dan doğabildiği gibi, terfi yoluyla da Kan’dan olabiliyor ve bu İmparatorluk hizmetinde olağanüstü başarı gösterenler için bir ödül olarak kullanılıyor.

Kanatlı Askerler: Mayene Başı’nın kişisel korumaları ve Mayene’de elit askeri birlik. Kanatlı Askerler’in üyeleri kırmızıya boyalı plaka zırhlar, çıkıntılı taslara benzeyen ve arkada enseye kadar gelen kırmızı miğferler takar ve kırmızı flamalı mızraklar taşır. Subayların miğferlerinin yan taraflarına kanat deseni işlenmiştir ve rütbe ince tüylerle belirlenir.

Kandaşlar: İki bin seneden daha uzun süre önce (KS 1000-1350) Trolloc Savaşları sırasında bile, Beyaz Kule standartlarını korudu ve yeterli bulunmayan kadınları Kule’den çıkardı. Bu kadınlardan bir grup savaşın ortasında evlerine dönmeye korktu; Barashta’ya (şimdiki Ebou Dar’ın yakınlarındadır), savaştan olabildiğince uzağa kaçtı. Kendilerine Kandaş diyen bu kadınlar kendilerini gizlediler ve Kule’den çıkartılan diğerleri için güvenli bir sığınak sundular. Zamanla, Kule’den çıkartılan kadınlara yaklaşmaları sebebiyle kaçaklarla da bağlantı kurmaya başladılar. Sebepleri tam olarak bilinmemekle birlikte, Kandaşlar kaçakları da aralarına kabul etmeye başladılar. Aes Sedailerin tepelerine çöküp onları geri almayacağından emin olana dek bu kızların Kandaşlar hakkında herhangi bir şey öğrenmemesi için büyük çaba gösterdiler. Hem, kaçakların eninde sonunda yakalandığını herkes biliyordu ve Kandaşlar gizli kalmazlarsa kendilerinin de şiddetle cezalandırılacağını biliyordu.

Kule’deki Aes Sedailerin onların varlığından daha en başından itibaren haberdar olduğunu, ama süren savaşlar yüzünden onlarla uğraşmaya zaman kalmadığını Kandaşlar bilmiyorlardı. Savaşların sonunda, Kule Kandaşları dağıtmanın pek de çıkarlarına olmayacağını fark etti. O zamandan önce kaçakların büyük kısmı, Kule’nin propagandasına rağmen, izlerini kaybettirmeyi başarıyorlardı, ama Kandaşlar onlara yardım etmeye başladıktan sonra Kule kaçakların tam olarak nereye gittiğini bilir, kaçan on kadından dokuzunu yakalar oldu. Kandaşlar varlıklarını ve sayılarını saklamak için Barashta’ya (ve daha sonra Ebou Dar’a) gidip geldikleri için ve normal bir şekilde yaşlanmadıklarını birilerinin fark etmesi olasılığına karşılık asla on seneden fazla kalmadıkları için, Kule sayılarının az olduğunu sanıyordu ve Kandaşlar saklanmayı gerçekten başarabiliyorlardı. Kandaşları kaçaklar için bir tuzak olarak kullanmak amacıyla, tarihteki benzer grupların aksine, Kule onları rahat bırakmaya ve Kandaşların varlığını yalnızca tam Aes Sedailerin bildiği bir sır olarak korumaya karar verdi.

Kandaşların yasaları yok, ama kısmen Beyaz Kule’deki çömezler ve Kabuledilmişler için konulmuş kurallara, kısmen sırların saklama gerekliliğine dayanan kuralları var. Kandaşların tarihi düşünüldüğünde beklenebileceği gibi, kurallarını tüm üyelerine katı bir biçimde dayatıyorlar.

Son zamanlarda Aes Sedailer ve Kandaşlar arasında kurulan bağlantılar, yalnızca bir avuç Aes Sedai biliyor olsa da, epey şaşkınlık yarattı. Sayılarının Aes Sedailerin iki katı olması, bazılarının Trolloc Savaşları’ndan beri yaşamış en yaşlı Aes Sedaiden yüz sene daha yaşlı olması da o şaşkınlığın sebeplerindendi. Bu bilginin Aes Sedailer ve Kandaşlar üzerinde nasıl bir etkisi olacağı henüz bilinmemektedir. Bkz. Örgü Heyeti; Sessizliğin Kızları.

Karanlıktazıları: Karanlık Varlık’ın yozlaştırdığı kurtlardan yaratılmış Gölgedölleri. Temel şekilleri köpeklere benzese de, geceden daha karadırlar ve midilli boyundadırlar. Her biri yüzlerce kilo çeker. Normalde on on iki yaratıktan oluşan sürüler halinde dolaşırlar, ama daha büyük sürüler de görülmüştür. Yumuşak zeminde iz bırakmazlar, ama taş üzerinde iz bırakırlar ve Karanlıktazılarına sık sık yanık sülfür kokusu eşlik eder. Normalde yağmurda dışarı çıkmazlar, ama koşmaya başladıklarında yağmur onları durduramaz. Bir iz takip ederken, onlarla yüzleşilmeli ve alt edilmelidir, yoksa kurbanın ölümü kaçınılmazdır. Bunun tek istisnası, kurbanın bir ırmağın ya da derenin diğer kıyısına ulaşmasıdır, çünkü Karanlıktazıları akarsuyu geçemez. Ya da geçemediklerine inanılır. Kanları ve salyaları zehirdir, bunlardan biri deriye bulaşırsa kurban ağır ağır ve acı çekerek ölür. Bkz. Vahşi Av.

Katar: Arad Doman’da, madenleri ve demirhaneleri ile bilinen bir şehir. Katar öyle zengindir ki zaman zaman Lordlarına Arad Doman’ın bir parçası olduklarının hatırlatılması gerekir.

Kılıç-Kumandanı: Bkz. Mızrak-Kumandanı.

Kızıl El Birliği: Bkz. Shen an Calhar.

Kızılkollar: Kızıl El Birliği’ne ait, El’in diğer askerlerinin bir kasabada ya da köyde sorun çıkarmaması, hasar yaratmaması için geçici polis görevi yapmak üzere seçilmiş üyeleri. İsimlerinin sebebi, görev başında neredeyse tüm kollarını kaplayan çok geniş, kırmızı kol bantları takmalarıdır. Normalde en deneyimli ve güvenilir adamlardan seçilirler. Verilen zararlar Kızılkol olarak seçilen adamlardan tahsil edileceğinden, her şeyin sakin ve huzurlu olması için büyük çaba gösterirler. Eski Kızılkolların bazıları Ebou Dar’a giderken Mat Cauthon’a eşlik etmek üzere seçilmiştir. Bkz. Shen an Calhar.

Kraliçenin Askerleri: Andor’da elit askeri birlik. Barış zamanında Askerler Kraliçe’nin yasalarını uygulamak ve barışı korumaktan sorumludur. Kraliçenin Askerleri kırmızı ceket, parlak zırh ve plaka zırh, canlı kırmızı pelerin ve parmaklıklı yüz koruma parçası olan koni şeklinde miğferler kullanırlar. Yüksek rütbeli subaylar omuzlarına rütbe düğümleri takarlar ve altın aslanbaşı mahmuzları kullanabilirler. Son zamanlarda Kraliçenin Askerleri’ne Kız-Veliaht’ın kişisel korumaları eklenmiştir. Korumalar, kumandanları Doilin Mellar dışında, yalnızca kadınlardan oluşur.

Kumandan General: (1.) Andor’da Kraliçenin Askerleri’nin önderinin rütbesi. Şu anda bu mevki Leydi Birgitte Trahelion’undur. (2.) Yalnızca Yeşil Ajah üyelerinin bildiği, Yeşil Ajah’ın başına verilen unvan. Şu anda bu mevki, Kule’de Adeolorna Bastine, Egwene al’Vere önderliğindeki asi Aes Sedailerde Myrelle Berengari’ye aittir.

Kütük: Ogierler arasında halk toplantısı. Bir yurdun İhtiyarlar Heyeti tarafından yönetilir, ama tüm yetişkin Ogierler konuşabilir ya da adına konuşacak bir avukat seçebilir. Kütükler genellikle yurdun içindeki en büyük ağaç kütüğünün bulunduğu yerde düzenlenir ve senelerce sürebilir. Tüm Ogierleri etkileyecek bir durum söz konusu olduğunda, Büyük Kütük düzenlenir ve tüm yurtlardan Ogierler durumu tartışmak üzere bir araya gelirler. Yurtlar sırayla Büyük Kütük’ü düzenlerler.

Marath’damane: Kadim Lisan’da, “tasmalanması gerekenler” ve aynı zamanda “tasmalanması gereken kişi”. Terim Seanchanlar tarafından, yönlendirme yeteneğine sahip, damane olarak tasmalanmamış kadınlar için kullanılır.

Mera’din: Kadim Lisan’da, “Kardeşsiz”. Bir ıslaktopraklı olan Rand al’Thor’u Car’a’carn olarak kabullenemedikleri ya da onun Aiellerin tarihi ve kaynağı konusundaki açıklamalarını reddettikleri için klanlarını ve boylarını terk edip Shaidolara katılan Aiellerin kendilerine taktıkları topluluk ismi. Aieller arasında klan ve boyu terk etmek düşünülemez bir durumdur, bu yüzden Shaidolar arasındaki kendi savaşçı toplulukları onları aralarına almaya gönülsüzdür. Bu yüzden bu topluluğu, Kardeşsizleri kurmuşlardır.

Mızrak-Kumandanı: Çoğu ülkede, normal koşullar altında asil kadınlar savaşta kendi askerlerine şahsen önderlik etmezler. Bunun yerine, sıradan insanlar arasından profesyonel bir asker tutarlar. Bu kişi askerlerin eğitiminden ve önderliğinden sorumludur. Ülkeye bağlı olarak, bu kişiye Mızrak-Kumandanı, Kılıç-Kumandanı, Süvariler Efendisi ya da Mızrakların Efendisi adı verilir. Leydi ile hizmetkârı arasında daha yakın bir ilişki olduğuna dair söylentiler sık sık, belki kaçınılmaz olarak doğar. Bazen doğrudurlar da.

Mızrakların Efendisi: Bkz. Mızrak-Kumandanı.

Morat-: Kadim Lisan’da, “bakıcı”. Seanchanlar arasında, egzotik yaratıklar için kullanılır. Örneğin morat’raken, raken’lere binen ya da onlara bakan kişidir, gayriresmi olarak uçucu adı verilir. Bkz. Der’morat-.

Ölümnöbeti Askerleri: Seanchan İmparatorluğu’nda, insanlardan ve Ogierlerden oluşan elit askeri birlik. Ölümnöbeti Askerleri’nin insan üyelerinin hepsi da’covale’dir, mal olarak doğmuşlardır ve ait oldukları İmparatoriçe’ye hizmet etmek üzere küçükken seçilmişlerdir. Fanatik ölçüde sadık, son derece gururludurlar, İmparatoriçe’nin da’covale’lerinin işareti olan, omuzlarındaki kuzgun dövmelerini sık sık sergilerler. Ogier üyeler Bahçıvanlar olarak bilinir ve onlar da’covale değildir. Bahçıvanlar da insan Ölümnöbeti Askerleri kadar sadıktır ve daha fazla korku yaratırlar. İnsan ya da Ogier, Ölümnöbeti Askerleri İmparatoriçe ve İmparatorluk ailesi için ölmeye hazırdırlar ve canlarının İmparatoriçe’nin malı olduğuna, onun dilediği gibi kullanılacağına inanırlar. Miğferleri ve zırhları koyu yeşil (siyah sanılabilecek kadar koyu) ve kan kırmızısı lakelidir, kalkanları siyah lakelidir; mızraklarında ve kılıçlarında siyah püsküller bulunur. Bkz. Da’covale.

Önceller: Bkz. Hailene.

Örgü Heyeti: Kandaşların önderleri. Kandaşların hiçbiri Aes Sedailerin kendi hiyerarşilerini bilmediği için –bilgi ancak bir Karanlıkdostu sınavı geçip şal takma hakkını kazandığı zaman veriliyordu– Güç seviyesine önem verilmiyor, ama yaşa büyük ağırlık veriliyor, yaşlı kadınlar gençlerden her zaman daha yüksek sayılıyor. Örgü Heyeti (Kandaşlar gibi, kulağa masum geldiği için seçilen bir isim) Ebou Dar’da oturan en yaşlı on üç Kandaş kadından oluşuyor ve bunların arasında en yaşlı olanına Nine adı veriliyor. Kurallara göre, ayrılma zamanı geldiğinde hepsi konumlarından feragat etmek zorunda, ama Ebou Dar’da kaldıkları sürece Amyrlin Makamı’nı bile kıskanacağı, üstün bir yetkeye sahipler. Bkz. Kandaşlar.

Para birimi: Yüzyıllar süren ticaretten sonra her ülkede standart para birimleri aynı olmuştur: Kron (en büyük madeni para), marka ve kuruş. Kronlar ve markalar altın ya da gümüşten yapılabilir, kuruşlar ise gümüş ya da bakırdır; sonuncusu basitçe bakır olarak adlandırılır. Bununla beraber, farklı ülkelerde bu para birimlerin büyüklükleri ve ağırlıkları farklı olabilir. Bir ulusta bile farklı hükümdarların bastırdığı paraların ağırlıkları ve büyüklükleri değişebilir. Ticaret sayesinde, değişik ulusların paraları hemen her yerde bulunabilir. Bu yüzden bankacılar, tefeciler ve tüccarlar paraların değerlerini belirlemek için terazi kullanırlar. Büyük sayıda para bile tartılır.

En ağır paralar Andor ve Tar Valon paralarıdır ve o iki yerde görece değerleri şu şekildedir: 10 bakır kuruş = 1 gümüş kuruş; 100 gümüş kuruş = 1 gümüş marka; 10 gümüş marka = 1 gümüş kron; 10 gümüş kron = 1 altın marka; 10 altın marka = 1 altın kron. Buna karşın büyük paraların daha az altın ya da gümüşten yapıldığı Altara’da, görece değerler şu şekildedir: 10 bakır kuruş = 1 gümüş kuruş; 21 gümüş kuruş = 1 gümüş marka; 20 gümüş marka = 1 gümüş kron; 20 gümüş kron = 1 altın marka; 20 altın marka = 1 altın kron.

Tek kâğıt para ‘hak mektubu’dur. Bankacılar tarafından, hak mektubu sunulduğunda belli bir miktar altın ya da gümüş vermeyi garanti eden bir belge olarak basılırlar. Şehirler arasında uzun mesafeler olduğundan, birinden diğerine yolculuk etmek için uzun zaman gerektiğinden ve uzun mesafeli iş ilişkilerinin zorluğu yüzünden, bir hak mektubu onu yayımlayan bankanın yakınındaki bir şehirde tam değeri tahsil edilerek bozdurulabilirken, daha uzak bir şehirde daha düşük bir değer karşılığında bozdurulabilir. Genel olarak, uzun yola gitmeyi düşünen zengin biri, gerektiğinde madeni paraya dönüştürmek üzere bir ya da daha fazla hak mektubu taşır. Genelde hak mektuplarını yalnızca bankacılar ve tüccarlar kabul eder ve asla dükkanlarda kullanılmaz.

Seandar: Seanchanların İmparatorluk başkenti. Seanchan kıtasının kuzeydoğusunda bulunur. Aynı zamanda, İmparatorluk’un en büyük şehridir.

Sei’mosiev: Kadim Lisan’da, “indirilmiş bakışlar” ya da “yere dikilmiş gözler”. Seanchanlar arasında, birinin sei’mosiev olduğunu söylemek “itibarını kaybettiğini” söylemektir. Bkz. Sei’taer.

Sei’taer: Kadim Lisan’da, “dümdüz bakışlar” ya da “karşıya dikilmiş gözler”. Seanchanlar arasında şerefe ya da itibara, biri ile göz göze gelebilme yeteneğine atıfta bulunur. Sei’taer “olunabilir” ya da sei’taer “sahibi olunabilir”, yani insan itibarlı olabilir ya da şeref sahibi olabilir. Sei’taer kazanılıp kaybedilebilir de. Bkz. Sei’mosiev.

Semavi Yumruklar: To’raken adı verilen yaratıkların sırtında savaşa taşınan hafif silahlı, hafif zırhlı Seanchan piyadelerine verilen isim. To’raken’lerin taşıma kapasiteleri yüzünden çoğu ufak tefek erkekler ve kadınlardır. En zorlu askerler arasında sayılırlar; daha çok baskınlar, düşmanın arkasından düzenlenen sürpriz saldırılar için ve askerleri yerlerine hızlı götürmek gereken durumlarda kullanılırlar.

Sessizliğin Kızları: Beyaz Savaş tarihinde (yaklaşık üç bin seneyi kapsamaktadır) Kule’den gönderilen ve yazgılarını kabullenmek istemeyen muhtelif kadınlar bir araya gelmeye çalışmışlardır. Bu tür gruplar –en azından çoğu– Beyaz Kule tarafından bulundukları yerde dağıtılmış, herkese örnek olması için şiddetle ve halk önünde cezalandırılmıştır. Dağıtılan son grup kendilerine Sessizliğin Kızları (YÇ 794-798) diyorlardı. Sessizliğin Kızları, Kule’den atılan iki Kabuledilmiş ve onların toplayıp eğittiği yirmi üç kadından oluşuyordu. Hepsi Tar Valon’a götürüldü ve cezalandırıldı, yirmi üç kadın çömez defterine kaydedildi. O kadınlardan yalnızca bir tanesi şala erişti. Bkz. Kandaşlar.

Shara: Aiel Kıraçları’nın doğusunda gizemli bir ülke. Ülke hem zorlu doğal özellikler, hem de insan yapımı duvarlarla korunmaktadır. Shara hakkında pek az şey bilinmektedir, çünkü ülke halkı kültürlerini gizli tutmaya çalışıyormuş gibi görünmektedir. Sharalılar, Aiellerin aksi ifadelerine rağmen, Trolloc Savaşları’nın onlara dokunduğunu inkâr ederler. Deniz Halkı’ndan tanıkların anlatımlarına rağmen Artur Şahinkanadı’nın istila teşebbüsünü bildiklerini inkâr ederler. Dışarıya sızan pek az bilgiye dayanarak, Sharalıların kadın ise Sh’boan, erkek ise Sh’botay adı verilen tek bir hükümdar tarafından yönetildiği bilinmektedir. Bu hükümdar tam yedi yıl hüküm sürer, sonra ölür. Hükümdarlık onun eşine geçer, o da yedi yıl hüküm sürer ve ölür. Bu düzen, Dünyanın Kırılışı’ndan bu yana sürmektedir. Sharalılar ölümlerin ‘Desen’in iradesi’ olduğuna inanmaktadır.

Shara’da yönlendirebilen, Ayyad adı verilen kişiler vardır. Bu kişiler doğumlarında dövmeyle işaretlenirler. Ayyad kadınları Ayyadlarla ilgili kuralları titizlikle uygularlar. Ayyad olanlarla olmayanlar arasında cinsel ilişki, Ayyad olmayanlar için ölümle cezalandırılır. Ayyad’ın bunu güç kullanarak gerçekleştirildiği kanıtlanırsa, o da idam edilir. Birliktelikten bir çocuk doğarsa, çocuk doğaya bırakılır ve ölür. Erkek Ayyadlar yalnızca damızlık olarak kullanılır. Yirmi bir yaşına geldiklerinde ya da yönlendirmeye başladıklarında, hangisi önce gelirse, Ayyad kadınları tarafından öldürülürler ve cesetleri yakılır. Sözde, Ayyadlar Tek Güç’ü yalnızca Sh’boan ya da Sh’botay’ın emriyle yönlendirirler. Hükümdar her zaman Ayyad kadınları ile çevrilidir.

Ülkenin ismi bile kuşkuludur. Yerlilerin ona değişik isimler verdikleri bilinmektedir, örneğin Shamara, Co’dansin, Tomaka, Kigali ve Shibuoya.

Shen an Calhar: Kadim Lisan’da, “Kızıl El Birliği”. (1.) Pek çok başarı kazanmış, sonunda, Trolloc Savaşları sırasında Manetheren yok olurken, Manetheren’i savunurken ölmüş efsanevi kahramanlar grubu. (2.) Mat Cauthon tarafından neredeyse tesadüfen bir araya getirilmiş askeri birlik. Askeri sanatların zirvesi sayıları Artur Şahinkanadı ve önceki yüzyıllar sırasında kullanılan askeri prensipler uyarınca düzenlenmiştir. Bkz. Kızılkollar.

Sisnera, Darlin: Bir Tear Yüksek Lordu. Eskiden Yenidendoğan Ejder’e isyan etmişti, ama şimdi Tear’da Yenidendoğan Ejder’in Naibi olarak görev yapıyor.

So’jhin: Kadim Lisan’dan en iyi tercümesi “alçaklar arasında yükseklik” olabilir, ama bazıları başka olasılıkların yanı sıra “hem gökyüzü hem vadi” olarak tercüme eder. So’jhin Seanchanlar arasında, mirasla geçen, üst düzey hizmetkârlık görevi için kullanılan bir terimdir. Do’covale, yani mal sayılırlar, ama büyük yetke ve genellikle güç içeren bir konumdur. Kan’dan olanlar bile İmparatorluk ailesinin so’jhin’leri yanında dikkatle adım atarlar ve İmparatoriçe’nin kişisel so’jhin’leri ile denkleriymiş gibi konuşurlar. Bkz. Da’covale; Kan.

Süvariler Efendisi: Bkz. Mızrak-Kumandanı.

Taborwin, Breane: Eskiden canı sıkılmış Cairhienli bir asil kadındı. Servetini, konumunu kaybetti ve artık yalnızca bir hizmetkâr, ama eskiden olsa küçük göreceği bir adamla ciddi romantik ilişki içinde.

Taborwin, Dobraine: Cairhienli bir lord. Şu anda Cairhien’de Yenidendoğan Ejder’in Naibi olarak görev yapıyor.

Takvim: Haftada on gün, ayda yirmi sekiz gün, senede on üç ay vardır. Bayram günlerinin çoğu ayların parçası sayılmaz; bunlara Güneşgünü (senenin en uzun günü), Şükran Bayramı (her dört senede bir, bahar gün dönümünde) ve Tüm Ruhların Kurtuluşu Bayramı ya da Tüm Ruhlar Günü (her on senede bir, güz gün dönümünde) dahildir. Ayların isimleri vardır –Taisham, Jumara, Saban, Aine, Adar, Saven, Amadaine, Tammaz, Maighdal, Choren, Shaldine, Nesan, Danu– ama yalnızca resmi belgelerde, memurlar tarafından kullanılır. Çoğu insan için mevsimleri kullanmak yeterlidir.

Tarabon: Artyh Okyanusu kıyısında bir ulus. Başkenti Tanchico’dur. Eskiden büyük bir ticaret ulusuydu, başka şeylerin yanı sıra halılar, boyalar ve Havai Fişekçiler Loncası’nın ürünlerini satardı. Anarşi ve iç savaşa ek olarak Arad Doman’a ve Ejderyeminlilere karşı verilen savaş yüzünden harap olmaktadır. Seanchanlar geldiğinde düşmeye hazırdı. Şimdi sıkı Seanchan hâkimiyeti altında; Havai Fişekçiler Loncası’nın Lonca Evi yok edildi ve Havai Fişekçilerin büyük kısmı da’covale yapıldı. Çoğu Tarabonlu Seanchanların düzen getirmesine minnettar görünüyor ve Seanchanlar hayatlarına pek az müdahale ederek yaşamalarına izin verdikleri için, Seanchanları kovalamak için ülkelerine savaş getirmeye niyetleri yok. Bununla beraber, bazı Iordlar ve askerler Seanchanların nüfuz alanının dışında kaldılar ve ülkelerini geri almayı umuyorlar.

Taşın Savunucuları: Tear’da elit askeri birlik. Şimdiki Taşın Kumandanı (Savunucuların Kumandanı) Rodrivar Tihera’dır. Bu birliğe yalnızca Tearlılar kabul edilir ve subaylar genelde asil doğumludur, ama genellikle küçük Evlerden ya da güçlü Evlerin önemsiz dallarından gelirler. Savunucuların görevi, Tear şehrindeki, Tear Taşı adı verilen büyük kaleyi savunmak, şehri savunmak ve Şehir Bekçileri yerine polis görevi yapmaktır. Savaş zamanları dışında nadiren şehirden fazla uzaklaşırlar. Savaş zamanında, diğer elit birliklerde olduğu gibi, ordunun nüvesini oluştururlar. Savunucuların üniformaları siyah ve altın rengi çizgili, siyah manşetli şişkin kol yenli siyah ceket; cilalı plaka zırh; çelik parmaklıklardan yüz koruma parçası olan çıkıntılı miğferdir. Taşın Kumandanı miğferinde üç kısa beyaz tüy taşır ve ceketinin manşetlerinde, beyaz şerit üzerinde birbirine geçmiş üç altın rengi örgü bulunur. Kumandanlar iki beyaz tüy ve beyaz manşet üzerinde tek bir altın rengi örgü taşırlar. Teğmenlerin bir beyaz tüyü ve beyaz manşet üzerinde tek bir siyah örgüsü olur. Asteğmenler bir kısa siyah tüy ve sade beyaz manşetli ceket giyerler. Bayraktarların manşetleri altın rengidir, onbaşıların manşetleri ise altın siyahtır.

Terkedilmişler: Efsaneler Çağı’nda Gölge’ye geçen ve Karanlık Varlık’ın zindanına açılan Delik mühürlenirken orada kısılı kalan on üç güçlü Aes Sedai erkek ve kadına verilen isim. Uzun zamandır, Gölge Savaşı sırasında yalnızca onların Işık’ı terk ettiğine inanılsa da, aslında başkaları da terk etmiştir; bunlar yalnızca onların arasında en yüksek konumda olan on üç kişidir. Terkedilmişler (onlar kendilerine Seçilmiş der) bu zamanda uyandıklarından beri sayıca azalmışlardır. Hayatta kaldıkları bilinen Terkedilmişler Demandred, Semirhage, Graendal, Mesaana, Moghedien ve yeni bedenlerde diriltilen ve yeni isimler verilen Osan’gar ile Aran’gar’dır. Son zamanlarda kendine Moridin diyen bir adam ortaya çıkmıştır ve o da Karanlık Varlık tarafından mezarından çıkarılan ölmüş bir Terkedilmiş olabilir. Aynı olasılık, kendine Cyndane diyen kadın için de geçerlidir, ama Aran’gar bir kadın olarak diriltilen bir erkek olduğu için, Moridin ve Cyndane’in kimliklerine ilişkin spekülasyon yapmak, daha fazlası öğrenilene kadar boşuna olacaktır.

Vahşi Av: Çok kişi Karanlık Varlık’ın (Tear, Illian, Murandy, Altara ve Ghealdan’da sık sık Ölüm ya da İhtiyar Ölüm olarak adlandırılmaktadır) geceleri “kara tazılar” ya da Karanlıktazıları ile ruh avına çıktığına inanmaktadır. Vahşi Av budur. Çok kişi, Vahşi Av’ın geçişini görmenin, gören ya da görenin sevdiği biri için yakın ölüm anlamına geldiğine inanır. Vahşi Av’la bir yol kavşağında, gün doğumundan hemen önce, gün batımından hemen sonra karşılaşmanın özellikle tehlikeli olduğuna inanılır.

Yoldaşlar: Illian’da, şu anda Birinci Kumandan Demetre Marcolin’in kumandasında olan elit askeri birlik. Yoldaşlar Illian Kralı’nın korumalığını yapıyorlar ve ulusun çevresindeki anahtar noktaları koruyorlar. Ek olarak, Yoldaşlar geleneksel olarak savaşta, düşmanın en güçlü konumlama saldırmak, zayıflıklarından faydalanmak ve gerekirse Kral’ın kaçmasını sağlamak için kullanılmıştır. Diğer elit birliklerin çoğununu aksine yabancılara (Tearlılar, Altaralılar ve Murandyliler hariç) ve sıradan insanlara kucak açılmakla kalınmaz, en yüksek düzeylere bile ulaşabilirler, ki sıradışı bir durumdur bu. Yoldaşların üniforması yeşil ceket, üzerine Illian’ın Dokuz Arısı işlenmiş plaka zırh ve çelik parmaklıklardan oluşan yüz koruma parçası bulunan koni şeklinde miğferden oluşur. İkinci Kumandan kol yenlerinde altın örgülerden oluşan üçer halka taşır ve yeşil uçlu üç altın tüy takar. Teğmenler kol yenlerinde iki sarı halka, miğferlerinde iki ince yeşil tüy taşır. Asteğmenler bir sarı halka ve tek bir yeşil tüy kullanır. Bayraktarlar kol yenlerindeki iki kırık, sarı halka ve tek bir sarı tüy ile ayırt edilirler. Onbaşı ise tek bir kırık, sarı halka taşır.

Yürek: Kara Ajah’ın temel organizasyon birimi. Aslında, bir hücre. Bir yürekte birbirini tanıyan üç Aes Sedai bulunur; bir yüreğin her üyesi, Kara Ajah’tan diğer iki üyenin tanımadığı bir Aes Sedai daha tanır.